{"Auguez, Mathilde": "Pauline Mathilde Lucie Auguez de Montalant, n\u00e9e le 28 mars 1868 \u00e0 Amiens et morte le 18 juillet 1955 \u00e0 Paris 6e, est une chanteuse lyrique soprano fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Formation ===\nSon p\u00e8re, Auguste, Jules, Ars\u00e8ne est employ\u00e9 au chemin de fer.", "Bruant, Aristide": "Louis Armand Aristide Bruand dit Aristide Bruant, n\u00e9  le 6 mai 1851 \u00e0 Courtenay (Loiret) et mort le 11 f\u00e9vrier 1925 \u00e0 Paris 18e, est un chansonnier et \u00e9crivain fran\u00e7ais. \nSes chansons populaires, sa pr\u00e9sence en sc\u00e8ne, sa voix rauque et puissante et sa carrure ont fait de lui un monument de la chanson fran\u00e7aise r\u00e9aliste.", "Brasseur, Albert": "Albert Brasseur, de son vrai nom Albert-Jules Dumont, est un com\u00e9dien et chanteur d'op\u00e9rette fran\u00e7ais, n\u00e9 le 12 f\u00e9vrier 1862 \u00e0 Paris et mort le 13 mai 1932 \u00e0 Maisons-Laffitte.\n\n\n== Biographie ==\n\nSon p\u00e8re, Jules Brasseur, avait \u00e9t\u00e9 acteur au Palais-Royal, puis avait fond\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre des Nouveaut\u00e9s.", "Decroza, Francine": "", "Lender, Marcelle": "Marcelle Lender (n\u00e9e Anne Bastien \u00e0 Nancy le 17 septembre 1861, et morte \u00e0 Paris 17e le 27 septembre 1926) est une chanteuse et actrice rendue c\u00e9l\u00e8bre par Henri de Toulouse-Lautrec qui l'a plusieurs fois mise en peinture.\n\n\n== Carri\u00e8re ==\n1908 : Le Roi de Robert de Flers, Gaston Arman de Caillavet, Emmanuel Ar\u00e8ne, Th\u00e9\u00e2tre des Vari\u00e9t\u00e9s\n1913 :  L'Institut de Beaut\u00e9, com\u00e9die en trois actes, d'Alfred Capus, Th\u00e9\u00e2tre des Vari\u00e9t\u00e9s\n\n\n== Peintures de Toulouse-Lautrec ==\n\n\n=== Marcelle Lender dans  \u00ab Madame Satan \u00bb (1893) ===\n\n\n=== Lender de dos, dansant le pas du Bol\u00e9ro, dans \u00ab Chilp\u00e9ric \u00bb (1895) ===\n\n\n=== Lender dansant le pas du Bol\u00e9ro, dans \u00ab Chilp\u00e9ric \u00bb (1895) ===\n\n\n=== Lender de face, dans \u00ab Chilp\u00e9ric \u00bb (1895) ===\n\n\n=== Mlle Marcelle Lender, en buste (1895) ===\n\n\n=== Mlle Marcelle Lender, debout (1895) ===\n\n\n=== Lender et Auguez, dans \u00ab La Chanson de Fortunio \u00bb (1895) ===\n\n\n== R\u00e9f\u00e9rences ==\n\n\n== Annexes ==\n\n\n=== Bibliographie ===\nMichel Melot, Les Femmes de Toulouse-Lautrec, Paris, A. Michel, coll.", "Bernhardt, Sarah": "Sara Marie Henriette Bernhardt dite Sarah Bernhardt est une actrice fran\u00e7aise, n\u00e9e \u00e0 Paris le 22 ou 23 octobre 1844 et morte dans la m\u00eame ville le 26 mars 1923. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une des plus importantes actrices fran\u00e7aises du XIXe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.", "Regnard, Victor-Auguste": "", "Darcourt, Juliette": "", "Dauville, Louise": "", "Gobin, Charles Constant": "Charles Constant Gobin, n\u00e9 en 1843 rue de Lille \u00e0 Paris, et mort le 6 ao\u00fbt 1907 \u00e0 Royan, est un artiste lyrique et acteur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nGobin veut de bonne heure jouer la com\u00e9die et trouve un modeste emploi de figurant au Th\u00e9\u00e2tre Montmartre en 1860.", "N\u00e2ser ed-Din": "", "Gille, Philippe": "Gilles-Philippe Delorme est journaliste qu\u00e9b\u00e9cois et animateur d'\u00e9missions d'information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es n\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al en 1944.\n\n\n== Biographie ==\nDurant ses \u00e9tudes en lettres \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, en 1965, il entre au Journal de Montr\u00e9al, nouvellement cr\u00e9\u00e9 en pleine gr\u00e8ve du quotidien La Presse, gr\u00e8ve qui profite au nouveau-n\u00e9 des quotidiens montr\u00e9alais pour s'implanter solidement aupr\u00e8s des lecteurs.", "G\u00e9labert, Conchita, Marie": "No\u00e9mie Goliard dite No\u00e9mie Vernon (1859-1910[r\u00e9f. souhait\u00e9e]) est une artiste lyrique et une actrice de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7aise.", "Jonci\u00e8res, Victorin": "F\u00e9lix-Ludger Rossignol de Jonci\u00e8res dit Victorin [de] Jonci\u00e8res, n\u00e9 le 12 avril 1839 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 26 octobre 1903, est un compositeur et critique musical fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils de l'avocat et journaliste Auguste-F\u00e9lix de Jonci\u00e8res et de Fran\u00e7oise Victorine Cazeaux (1817-1839), Jonci\u00e8res \u00e9tudie la peinture, la musique \u00e9tant, en quelque sorte, son violon d'Ingres.", "Detaille, \u00c9douard": "\u00c9douard Detaille, n\u00e9 le 5 octobre 1848 \u00e0 Paris et mort le 23 d\u00e9cembre 1912 dans la m\u00eame ville, est un peintre et illustrateur fran\u00e7ais renomm\u00e9 pour ses sc\u00e8nes militaires et l'abondance de son travail en uniformologie. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un grand sp\u00e9cialiste de la peinture militaire fran\u00e7aise, faisant de lui un des derniers ma\u00eetres du genre avant que celui-ci disparaisse progressivement au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.", "Auriac, Eug\u00e8ne d'": "Brue-Auriac est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e en Pays de La Provence Verte dans le d\u00e9partement du Var en r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Elle est membre de la communaut\u00e9 de communes Provence Verdon\n\n\n== G\u00e9ographie ==\n\n\n=== Communes limitrophes ===\n\nPetit village, se situant dans le centre Var.", "Terront, Charles": "Charles Terront, n\u00e9 le 25 avril 1857 \u00e0 Saint-Ouen et mort le 31 octobre 1932 \u00e0 Sainte-Marguerite-l\u00e8s-Marseille, est un coureur cycliste fran\u00e7ais des ann\u00e9es 1870-1890, consid\u00e9r\u00e9 comme la premi\u00e8re star fran\u00e7aise du cyclisme. \u00c0 la fin l'ann\u00e9e 1890, apr\u00e8s 15 ann\u00e9es de comp\u00e9titions, il remporte 227 victoires et 466 podiums en 538 courses.", "Georges, \u00c9douard": "Georges \u00c9douard Fran\u00e7ois Delannoy, n\u00e9 \u00e0 Alger le 26 mai 1922 et mort \u00e0 Paris le 19 septembre 2011, \u00e9tait un math\u00e9maticien et ing\u00e9nieur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nPassionn\u00e9 de math\u00e9matique, laur\u00e9at 1939 du prix Gautheron-Jabert, Georges \u00c9douard Fran\u00e7ois Delannoy est \u00e9l\u00e8ve de l\u2019\u00c9cole Polytechnique, promotion 1942.", "Armand, Victorin": "", "Bellot": "La belote est un jeu de cartes qui se pratique \u00e0 quatre, \u00e0 trois ou deux avec un jeu de 32 cartes. Les joueurs sont r\u00e9partis en \u00e9quipe(s) de deux joueurs, les membres d'une m\u00eame \u00e9quipe se faisant face et ayant \u00e0 leur droite et \u00e0 leur gauche chacun des joueurs adverses.", "Blanc, Louis": "Louis Jean Joseph Blanc (n\u00e9 \u00e0 Madrid le 29 octobre 1811 - mort \u00e0 Cannes le 6 d\u00e9cembre 1882) est un journaliste et historien fran\u00e7ais, qui fut membre du gouvernement provisoire de 1848 et d\u00e9put\u00e9 sous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.\nPromoteur de l'aphorisme communiste De chacun selon ses facult\u00e9s \u00e0 chacun selon ses besoins : \u00ab L'\u00e9galit\u00e9 n'est donc que la proportionnalit\u00e9, et elle n'existera d'une mani\u00e8re v\u00e9ritable que lorsque chacun [\u2026] produira selon ses facult\u00e9s et consommera selon ses besoins.", "Lugn\u00e9-Po\u00eb": "Aur\u00e9lien-Marie Lugn\u00e9,, dit Lugn\u00e9-Poe (\u00e9galement appel\u00e9 Aur\u00e9lien Lugn\u00e9-Poe, Lugn\u00e9-Po\u00eb ou Lugn\u00e9-Po\u00e9,,), est un acteur, metteur en sc\u00e8ne et directeur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Paris le 27 d\u00e9cembre 1869, et mort \u00e0 Villeneuve-l\u00e8s-Avignon le 19 juin 1940.\nFondateur du th\u00e9\u00e2tre de l'\u0152uvre, il est, avec Andr\u00e9 Antoine, l'artisan d'un renouveau du th\u00e9\u00e2tre parisien \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.", "Faivre, Abel": "Abel Faivre n\u00e9 \u00e0 Lyon le 30 mars 1867 et mort \u00e0 Nice le 13 ao\u00fbt 1945 est un peintre, affichiste, lithographe, illustrateur et caricaturiste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAbel Faivre \u00e9tudie pendant trois ans[Quand ?] \u00e0 l'\u00c9cole des beaux-arts de Lyon, puis \u00e0 l'\u00c9cole des beaux-arts de Paris et \u00e0 l'Acad\u00e9mie Julian aupr\u00e8s de Jules Lefebvre et Benjamin-Constant.", "Milli\u00e8re, Jos\u00e9phine Louise": "Marie Nicolas Edmond Garcin, n\u00e9 le 31 juillet 1834 \u00e0 Rouceux, o\u00f9 il est mort le 28 novembre 1915, est un militaire fran\u00e7ais, g\u00e9n\u00e9ral de division.\n\n\n== Biographie ==\nDipl\u00f4m\u00e9 de Saint-Cyr le 10 novembre 1851, Garcin est sous-lieutenant au 38e r\u00e9giment d\u2019infanterie de ligne, le 1er octobre 1853.", "Hading, Jane": "Jane Hading, de son vrai nom Jeanne-Alfredine Tr\u00e9fouret, est une actrice et chanteuse fran\u00e7aise n\u00e9e \u00e0 Marseille le 25 novembre 1859 et morte \u00e0 Neuilly-sur-Seine le 18 f\u00e9vrier 1941.\n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9e d'une liaison entre p\u00e8re, Alexandre Hadingue, acteur au th\u00e9\u00e2tre du Gymnase de Marseille, alors mari\u00e9 \u00e0 l'actrice Rose Montron, et Jeanne-Hermance Tr\u00e9fouret, native de N\u00eemes.", "Jos\u00e9phine": "Jos\u00e9phine Baker, nom de sc\u00e8ne de Freda Josephine McDonald, n\u00e9e le 3 juin 1906 \u00e0 Saint-Louis dans l'\u00c9tat du Missouri, aux \u00c9tats-Unis, et morte le 12 avril 1975 dans le 13e arrondissement de Paris, en France, est une chanteuse, danseuse, actrice, meneuse de revue et r\u00e9sistante fran\u00e7aise d'origine am\u00e9ricaine.\nElle est m\u00e9tisse d'origine europ\u00e9enne, afro-am\u00e9ricaine et am\u00e9rindienne des Appalaches.", "Poubelle, Eug\u00e8ne-Ren\u00e9": "Eug\u00e8ne-Ren\u00e9 Poubelle, n\u00e9 \u00e0 Caen en Normandie le 15 avril 1831 et mort \u00e0 Paris le 15 juillet 1907, est un juriste, administrateur et diplomate fran\u00e7ais. Il a donn\u00e9 son nom aux poubelles \u00e0 travers les d\u00e9cisions qu'il a prises \u00e0 partir de 1883 en tant que pr\u00e9fet de la Seine,  afin d'am\u00e9liorer l'hygi\u00e8ne de la ville de Paris.", "Bastide, Jules": "", "Cassive": "", "Offenbach, Jacques": "Jacques Offenbach /\u0292ak \u0254f\u025bnbak/ (de l'allemand Jakob Offenbach /\u02c8ja\u02d0k\u0254p \u02c8\u0254fn\u0329\u02ccbax/) est un compositeur et violoncelliste fran\u00e7ais d'origine allemande, n\u00e9 le 20 juin 1819 \u00e0 Cologne et mort le 5 octobre 1880 \u00e0 Paris.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Origines ===\nJakob Offenbach est n\u00e9 en 1819 \u00e0 Cologne dans la province de Juliers-Cl\u00e8ves-Berg, qui \u00e0 cette \u00e9poque faisait partie de la Prusse.", "Nadar": "F\u00e9lix Tournachon, dit Nadar, n\u00e9 le 5 ou le 6 avril 1820,, au 195, rue Saint-Honor\u00e9 (ancien IVe arrondissement de Paris, 1er arrondissement actuel),, et mort le 20 mars 1910 dans la m\u00eame ville,, est un caricaturiste, \u00e9crivain, a\u00e9ronaute et photographe fran\u00e7ais.\nIl publie \u00e0 partir de 1854 une s\u00e9rie de portraits photographiques de personnalit\u00e9s contemporaines, parmi lesquels Daniel-Fran\u00e7ois-Esprit Auber, Michel Bakounine, Th\u00e9odore de Banville, Charles Baudelaire, Hector Berlioz, Sarah Bernhardt, Jean-Baptiste Camille Corot, Gustave Courbet, Gustave Dor\u00e9, Alexandre Dumas, Jules Favre, Lo\u00efe Fuller, Constantin Guys, Victor Hugo, \u00c9mile Zola, Zadoc Kahn, Charles Le Roux, Franz Liszt, St\u00e9phane Mallarm\u00e9, \u00c9douard Manet, Guy de Maupassant, G\u00e9rard de Nerval, Jacques Offenbach, les fr\u00e8res \u00c9lie et \u00c9lis\u00e9e Reclus, Gioachino Rossini, George Sand, Hector de Sastres, Jules Verne, Richard Wagner et Gustave Bourdin.", "Chevreul, Eug\u00e8ne": "Michel-Eug\u00e8ne Chevreul (1786\u20131889) est un chimiste fran\u00e7ais connu pour son travail sur les acides gras, la saponification, la d\u00e9couverte de la st\u00e9arine. Ces travaux lui valurent la m\u00e9daille Copley en 1857.", "Nadar, Paul": "Paul Nadar, pseudonyme de Paul Tournachon, est un photographe fran\u00e7ais, n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1856 \u00e0 Paris et mort le 1er septembre 1939 dans la m\u00eame ville.\nIl est le fils de Gaspard-F\u00e9lix Tournachon, dit Nadar (1820-1910), et le neveu d'Adrien Tournachon, dit \u00ab Nadar jeune \u00bb  (1825-1903).", "Chevreul, Henri": "Michel-Eug\u00e8ne Chevreul (1786\u20131889) est un chimiste fran\u00e7ais connu pour son travail sur les acides gras, la saponification, la d\u00e9couverte de la st\u00e9arine. Ces travaux lui valurent la m\u00e9daille Copley en 1857.", "Berlioz, Hector": "Hector Berlioz (/b\u025b\u0281.ljoz/ en fran\u00e7ais, /'b\u025br.\u028eo/ en arpitan) est un compositeur, chef d'orchestre, critique musical et \u00e9crivain fran\u00e7ais n\u00e9 le 11 d\u00e9cembre 1803 \u00e0 La C\u00f4te-Saint-Andr\u00e9 (Is\u00e8re), et mort le 8 mars 1869 \u00e0 Paris.\nReprenant, imm\u00e9diatement apr\u00e8s Beethoven, la forme symphonique cr\u00e9\u00e9e par Haydn, Berlioz la renouvelle en profondeur par le biais de la musique \u00e0 programme (Symphonie fantastique), de la symphonie concertante (Harold en Italie) et en cr\u00e9ant la \u00ab symphonie dramatique \u00bb (Rom\u00e9o et Juliette).", "Gallifet, Gaston Alexandre Auguste de": "Gaston Alexandre Auguste de Galliffet, n\u00e9 \u00e0 Paris le 23 janvier 1831 et mort dans cette m\u00eame ville le 9 juillet 1909, est un militaire fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle.\nIl est ministre de la Guerre dans le gouvernement de gauche de Waldeck-Rousseau en 1899-1900.", "Clairville": "Louis-Fran\u00e7ois-Marie Nicola\u00efe dit Clairville, n\u00e9 le 28 janvier 1811 \u00e0 Lyon et mort le 8 f\u00e9vrier 1879 \u00e0 Paris 10e, est un com\u00e9dien, po\u00e8te, chansonnier, vaudevilliste, goguettier et auteur dramatique fran\u00e7ais.\nAuteur prolifique, pour ne pas dire prolixe, seuls sont connus les pi\u00e8ces qu\u2019il a \u00e9crites en collaboration avec d\u2019autres dramaturges et ses librettos.", "Cr\u00e9mieux, Adolphe": "Adolphe Cr\u00e9mieux, \u00e0 l\u2019origine Isaac Jacob Adolphe Cr\u00e9mieux, n\u00e9 le 30 avril 1796 \u00e0 N\u00eemes et mort le 10 f\u00e9vrier 1880 \u00e0 Paris, est un avocat et homme politique fran\u00e7ais, dignitaire de la franc-ma\u00e7onnerie, promoteur de l\u2019Alliance isra\u00e9lite universelle et fondateur de l\u2019\u00c9cole normale isra\u00e9lite orientale. Ami de l\u2019abb\u00e9 Gr\u00e9goire, il a prononc\u00e9 son \u00e9loge fun\u00e8bre.", "Sandeau, Jules": "Jules Sandeau est un romancier et auteur dramatique fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Aubusson (Creuse) le 19 f\u00e9vrier 1811 et mort \u00e0 Paris le 24 avril 1883.\n\n\n== Biographie ==\nFils d'un receveur des imp\u00f4ts, il fait ses \u00e9tudes \u00e0 Bourges, puis se lance \u00e0 Paris sans grande conviction dans des \u00e9tudes de droit et commen\u00e7a \u00e0 fr\u00e9quenter le milieu litt\u00e9raire parisien.", "M\u00e9ry, Joseph": "Joseph M\u00e9ry, n\u00e9 le 21 janvier 1797 aux Aygalades et mort le 17 juin 1866 \u00e0 Paris, est un journaliste, romancier, po\u00e8te, dramaturge et librettiste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nApr\u00e8s des \u00e9tudes au lyc\u00e9e Thiers de Marseille, M\u00e9ry se jeta de bonne heure dans le parti bonapartiste.", "Courbet, Gustave": "Gustave Courbet, n\u00e9 le 10 juin 1819 \u00e0 Ornans et mort le 31 d\u00e9cembre 1877 \u00e0 La Tour-de-Peilz (Suisse), est un peintre et sculpteur fran\u00e7ais, chef de file du courant r\u00e9aliste.\nAuteur d'un important corpus de peintures \u2014 plus d'un millier d'\u0153uvres \u2014, Courbet est l'un des artistes les plus puissants et les plus complexes du XIXe si\u00e8cle.", "Janin, Jules": "Gabriel-Jules Janin, n\u00e9 \u00e0 Saint-\u00c9tienne le 16 f\u00e9vrier 1804 et mort \u00e0 Paris le 19 juin 1874, est un \u00e9crivain et critique dramatique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils d\u2019un avocat, Janin re\u00e7oit une bonne \u00e9ducation, d\u2019abord dans sa ville natale puis au lyc\u00e9e Louis-le-Grand \u00e0 Paris.", "Cr\u00e9tineau-Joly, Jacques": "Jacques Augustin Marie Cr\u00e9tineau-Joly, n\u00e9 \u00e0 Fontenay-le-Comte (Vend\u00e9e) le 23 septembre 1803 et mort \u00e0 Vincennes (Seine) le 1er janvier 1875, est un historien, journaliste et essayiste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl prit le parti des l\u00e9gitimistes et d\u00e9fendit la Compagnie de J\u00e9sus et le pape Pie IX contre les th\u00e9ories du complot anticatholiques et les soul\u00e8vements politiques.", "Gautier, Th\u00e9ophile": "Jules Pierre Th\u00e9ophile Gautier, n\u00e9 \u00e0 Tarbes le 30 ao\u00fbt 1811 et mort \u00e0 Neuilly-sur-Seine le 23 octobre 1872, est un po\u00e8te, romancier et critique d'art fran\u00e7ais.\nFils de Jean-Pierre Gautier et d'Ad\u00e9la\u00efde Cocard, Th\u00e9ophile Gautier n\u00e9 dans les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, est cependant parisien depuis sa plus jeune enfance.", "Veuillot, Louis": "Louis Veuillot est un journaliste et homme de lettres fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Boynes le 11 octobre 1813 et mort \u00e0 Paris le 7 mars 1883.\nCatholique passionn\u00e9, il d\u00e9fend avec vigueur l'enseignement priv\u00e9 et reprend le journal L'Univers, qu'il dirige avec son fr\u00e8re Eug\u00e8ne Veuillot.", "F\u00e9val, Paul": "Paul F\u00e9val  est un \u00e9crivain fran\u00e7ais, n\u00e9 le 29 septembre 1816 \u00e0  Rennes et mort le 7 mars 1887 \u00e0 Paris 7e.\nSon \u0153uvre, compos\u00e9e de plus de 200 volumes dont de nombreux romans populaires \u00e9dit\u00e9s en feuilleton, eut un succ\u00e8s consid\u00e9rable de son vivant, \u00e9galant celle d\u2019Honor\u00e9 de Balzac et d\u2019Alexandre Dumas.", "Karr, Alphonse": "Jean Baptiste Alphonse Karr, n\u00e9 \u00e0 Paris le 24 novembre 1808 et mort \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl le 30 septembre 1890, est un romancier et journaliste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAlphonse est le fils du pianiste compositeur munichois Henri Karr.", "Feuillet, Octave": "Octave Feuillet, n\u00e9 \u00e0 Saint-L\u00f4 (France) le 10 ao\u00fbt 1821 et mort \u00e0 Paris le 28 d\u00e9cembre 1890, est un romancier et dramaturge fran\u00e7ais, surnomm\u00e9 le \u00ab Musset des familles \u00bb. Il fut membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.", "Champfleury": "Jules Fran\u00e7ois F\u00e9lix Husson, dit Fleury, dit Champfleury, est un \u00e9crivain fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Laon le 10 septembre 1822 et mort \u00e0 S\u00e8vres le 6 d\u00e9cembre 1890.\n\n\n== L'autodidacte ==\nIssu d'un milieu modeste (son p\u00e8re \u00e9tait secr\u00e9taire de mairie), Champfleury doit interrompre ses \u00e9tudes tr\u00e8s jeune, pour des raisons financi\u00e8res.", "P\u00e8ne, Henri de": "", "No\u00ebl, Alphonse-L\u00e9on": "Alphonse-L\u00e9on No\u00ebl, dit L\u00e9on No\u00ebl, n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1807 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 6 janvier 1884, est un  lithographe fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAlphonse-L\u00e9on No\u00ebl est \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00c9cole royale et sp\u00e9ciale des beaux-arts de Paris dans les ateliers d'Antoine-Jean Gros et de Louis Hersent : d\u00e8s sa sortie, il renonce \u00e0 la peinture pour se consacrer uniquement \u00e0 la lithographie.", "Commerson": "Philibert Commerson (18 novembre 1727, Ch\u00e2tillon-les-Dombes - 13 mars 1773, \u00eele Maurice) est un m\u00e9decin, explorateur et un naturaliste fran\u00e7ais. Son nom est parfois \u00e9crit par ses contemporains Commer\u00e7on, conform\u00e9ment \u00e0 la prononciation.", "Cham": "", "Lucas, Hippolyte": "", "Gozlan, L\u00e9on": "L\u00e9on Gozlan, n\u00e9 \u00e0 Marseille le 1er septembre 1803 et mort \u00e0 Paris le 1er septembre 1866, est un \u00e9crivain fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nL\u00e9on Gozlan est le fils d\u2019un riche n\u00e9gociant, Jacob Gozlan, n\u00e9 \u00e0 Alger, qui participa \u00e0 la constitution \u00e0 Marseille de la premi\u00e8re colonie juive organis\u00e9e en 1783.", "Chasles, Philar\u00e8te": "Philar\u00e8te Euphemon Chasles, n\u00e9 \u00e0 Mainvilliers (Eure-et-Loir) le 15 vend\u00e9miaire an VII selon son acte de naissance \u00e9tabli avec le calendrier r\u00e9publicain, 6 octobre 1798 dans le calendrier gr\u00e9gorien,, et mort \u00e0 Venise le 18 juillet 1873, est un homme de lettres et journaliste fran\u00e7ais, auteur de nombreuses \u00e9tudes litt\u00e9raires, en particulier sur la litt\u00e9rature de langue anglaise, qu\u2019il a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 faire conna\u00eetre en France au XIXe si\u00e8cle.\n\n\n== Biographie ==\nFils de Pierre Jacques Chasles, partisan d\u00e9termin\u00e9 des id\u00e9es r\u00e9volutionnaires, d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Convention et commissaire pr\u00e8s les arm\u00e9es sous la premi\u00e8re R\u00e9publique, Chasles fut \u00e9lev\u00e9 d\u2019apr\u00e8s les principes de Jean-Jacques Rousseau.", "David, F\u00e9licien": "F\u00e9licien David, n\u00e9 \u00e0 Cadenet le 13 avril 1810 et mort \u00e0 Saint-Germain-en-Laye le 29 ao\u00fbt 1876, est un compositeur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nCinqui\u00e8me et dernier enfant de Charles-Nicolas Davis, violoniste amateur revenu sans fortune de la colonie de Saint-Domingue en 1790 et de Marie-Anne Arquier, originaire d\u2019Aix-en-Provence, \u00e2g\u00e9e de vingt-neuf ans \u00e0 sa naissance, elle mourra de fi\u00e8vre lorsqu'il a cinq ans.", "Barri\u00e8re, Th\u00e9odore": "Louis Th\u00e9odore Barri\u00e8re, n\u00e9 entre 1821 et 1825 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 16 octobre 1877, est un auteur dramatique fran\u00e7ais.\nIl a donn\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, seul ou en collaboration, un grand nombre de drames et de vaudevilles, dont plusieurs ont obtenu un grand succ\u00e8s.", "Banville, Th\u00e9odore de": "Th\u00e9odore Faullain de Banville, n\u00e9 le 14 mars 1823 \u00e0 Moulins (Allier) et mort le 13 mars 1891 \u00e0 Paris 6e arrondissement, est un po\u00e8te, dramaturge et critique dramatique fran\u00e7ais.\nC\u00e9l\u00e8bre pour les Odes funambulesques et Les Exil\u00e9s, il est surnomm\u00e9 \u00ab le po\u00e8te du bonheur \u00bb.", "Ennery, Adolphe d'": "Adolphe Philippe d'Ennery est un romancier et dramaturge fran\u00e7ais, n\u00e9 le 17 juin 1811 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 25 janvier 1899.\n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9 Adolphe Philippe, dans une fratrie d'au moins cinq enfants , il est le fils naturel de Jacob Philippe et Guiton Dennery.", "D\u00e9sir\u00e9": "", "Belot, Adolphe": "Louis Marc Adolphe Belot, n\u00e9 le 6 novembre 1829 \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre et mort le 18 d\u00e9cembre 1890 \u00e0 Paris 8e, est un dramaturge et romancier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils d'un avou\u00e9 aupr\u00e8s du tribunal de Pointe-\u00e0-Pitre, originaire du Havre, Adolphe Belot est \u00e9lev\u00e9 en m\u00e9tropole au coll\u00e8ge Sainte-Barbe, avant de faire sa licence \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de Paris et de s'inscrire en 1854 au tableau des avocats de Nancy.", "Kelm, Joseph": "Joseph Kahenn dit Joseph Kelm est un com\u00e9dien et chanteur fran\u00e7ais n\u00e9 le 9 avril 1805 \u00e0 Paris, et mort le 29 janvier 1882 \u00e0 Paris (9e). \nIl \u00e9tait l'oncle de Fernand Kelm, com\u00e9dien-chanteur et r\u00e9gisseur de th\u00e9\u00e2tre, qui lui succ\u00e9da \u00e0 la direction de l'Alcazar, et le beau-fr\u00e8re de Joseph Mayer, directeur des Folies-Mayer.", "Vattemare, Alexandre": "Nicolas Marie Alexandre Vattemare (Paris, 1796-1864) est un ventriloque et philanthrope fran\u00e7ais, cr\u00e9ateur du premier syst\u00e8me d'\u00e9change culturel international.\n\n\n== Le ventriloque ==\nAlexandre Vattemare grandit \u00e0 Lisieux.", "Stop": "", "Ang\u00e8le": "", "Doche, Charlotte": "", "Bergeret, Jules": "Jules-Henri-Marie Bergeret, n\u00e9 le 14 juin 1830 \u00e0 Gap (Hautes-Alpes) et mort \u00e0 Manhattan (New York, (\u00c9tats-Unis) le 7 octobre 1905, est une personnalit\u00e9 militaire de la Commune de Paris.\n\n\n== Biographie ==\nDe 1850 \u00e0 1864, il s\u2019engage dans l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise en tant que voltigeur et devient sergent.", "Busnach, William": "William-Bertrand Busnach, n\u00e9 le 7 mars 1832 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 20 janvier 1907, est un dramaturge, librettiste et romancier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAppartenant \u00e0 une famille juive alg\u00e9rienne alli\u00e9e \u00e0 celle du compositeur F. Hal\u00e9vy, il est le fils de Mouchy Busnach et de Elisa Esther Rodrigues-Henriques.", "Bianca": "Bianca Andreescu, n\u00e9e le 16 juin 2000 \u00e0 Mississauga (banlieue de Toronto, Ontario), est une joueuse de tennis canadienne d\u2019origine roumaine,,. Elle a atteint son sommet dans le classement en simple de la Women's Tennis Association (WTA) le 21 octobre 2019 en se hissant au 4e rang mondial.", "Abb\u00e9ma, Louise": "Louise Abb\u00e9ma, n\u00e9e le 30 octobre 1853 \u00e0 \u00c9tampes, et morte le 26 juillet 1927 \u00e0 Paris, est une peintre et graveuse fran\u00e7aise, connue pour ses portraits mondains.\n\n\n== Biographie ==\nFille du vicomte \u00c9mile-L\u00e9on Abb\u00e9ma (1826-1915), administrateur de la compagnie du Chemin de Fer de Paris-Orl\u00e9ans, et chef de gare de la station d\u2019\u00c9tampes et d'Henriette-Anne-Sophie d'Astoin (1826-1905).", "Blum, Ernest": "Ernest Blum est un auteur dramatique, librettiste et journaliste fran\u00e7ais n\u00e9 le 15 ao\u00fbt 1836 \u00e0 Paris (7e) et mort le 19 septembre 1907 \u00e0 Paris (10e).\nIl repose au cimeti\u00e8re du P\u00e8re-Lachaise (7e division).", "Dethou, Alexandre": "Alexandre Dethou, n\u00e9 le 18 avril 1819 \u00e0 Bl\u00e9neau (Yonne), mort le 20 juin 1896 \u00e0 Bl\u00e9neau.\nD\u00e9put\u00e9 de l'Yonne de 1876 \u00e0 1892.", "Dallemagne, Adolphe": "Adolphe Dallemagne (n\u00e9 Adolphe Jean Fran\u00e7ois Marin Dallemagne, \u00e0 Pontoise le 1er juillet 1811, et mort \u00e0 Corbeil-Essonnes le 25 mai 1882), est un peintre et photographe fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Le peintre ===\nDallemagne a \u00e9tudi\u00e9 avec Jean-Auguste-Dominique Ingres, L\u00e9on Cogniet et Raymond Quinsac Monvoisin.", "Nilsson, Christine": "Christine Nilsson (n\u00e9e Kristina T\u00f6rnerhjelm) est une chanteuse d\u2019op\u00e9ra su\u00e9doise, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1843 \u00e0 Sj\u00f6abol (\u00e0 Vedersl\u00f6vs socken (sv)) pr\u00e8s de V\u00e4xj\u00f6 (Sm\u00e5land) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 22 novembre 1921 \u00e0 V\u00e4xj\u00f6.\n\n\n== Biographie ==\nElle a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Stockholm avec la baronne Leuhausen et Franz Berwald.", "Daubray": "Daubray, n\u00e9 Ren\u00e9 Michel Thibault le 7 mai 1837 \u00e0 Nantes et mort le 10 septembre 1892 \u00e0 Paris 3e, est un acteur et chanteur d'op\u00e9rette.\n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9 dans une famille de commer\u00e7ants sans avoir la fibre commerciale, Daubray quitte Nantes \u00e0 14 ans pour Paris, o\u00f9 il suit des cours de diction.", "Hubans, Charles": "", "Faivre, C\u00e9leste": "", "H\u00e9ment, F\u00e9lix": "F\u00e9lix H\u00e9ment (1827-1891), licenci\u00e9 en math\u00e9matiques, \u00e9tait Inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instruction publique. Il est n\u00e9 le 22 janvier 1827 \u00e0 Avignon, mort le 5 octobre 1891 \u00e0 Nanterre, fils de Cerf H\u00e9ment et de Sara Bloch.", "Paulus": "Friedrich Paulus (Guxhagen, 23 septembre 1890 \u2013 Dresde, 1er f\u00e9vrier 1957) est un Generalfeldmarschall du Troisi\u00e8me Reich qui s'est illustr\u00e9 au cours de la Seconde Guerre mondiale.\nIl m\u00e8ne en 1942 la 6e arm\u00e9e allemande jusqu'\u00e0 Stalingrad, o\u00f9 il est encercl\u00e9 et d\u00e9fait par l\u2019Arm\u00e9e rouge : Paulus est captur\u00e9 le 31 janvier 1943, le lendemain de sa nomination par Hitler au grade de Generalfeldmarschall de l\u2019Arm\u00e9e de terre allemande.", "Bourdin, Gustave": "Gustave Bourdin est un journaliste du XIXe si\u00e8cle. Il a travaill\u00e9 \u00e0 la Gazette des tribunaux et au Figaro.", "Daumier, Honor\u00e9": "Honor\u00e9 Victorin Daumier, n\u00e9 le 26 f\u00e9vrier 1808  \u00e0 Marseille et mort le 10 f\u00e9vrier 1879 \u00e0 Valmondois, est un graveur, caricaturiste, peintre et sculpteur fran\u00e7ais, dont les \u0153uvres commentaient la vie sociale et politique en France au XIXe si\u00e8cle. Dessinateur prolifique, auteur de plus de quatre mille lithographies, il est surtout connu pour ses caricatures d'hommes politiques et ses satires du comportement de ses compatriotes.", "Elwart, Antoine": "Antoine-Aimable-\u00c9lie Elwart n\u00e9 \u00e0 Paris 1er le 19 novembre 1808 et mort \u00e0 Paris 18e le 14 octobre 1877, est un compositeur, musicologue et musicographe fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Enfance ===\nAntoine Elwart na\u00eet le 19 novembre 1808 \u00e0 Paris dans la maison familiale de la rue Coquilli\u00e8re o\u00f9 son p\u00e8re exer\u00e7ait le m\u00e9tier de tailleur.", "Chapus, Eug\u00e8ne": "", "Jubinal, Achille": "Achille Jubinal (Michel louis Achille), n\u00e9 le 24 octobre 1810 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 23 d\u00e9cembre 1875 \u00e0 Paris, est un m\u00e9di\u00e9viste et un homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAncien \u00ab \u00e9l\u00e8ve libre \u00bb de l\u2019\u00c9cole des chartes et m\u00e9di\u00e9viste, il est l'auteur de travaux importants sur les tapisseries, les manuscrits, la litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale, etc.", "Lefort, Jules": "Jules Lefort (n\u00e9 \u00e0 Paris le 27 janvier 1822, mort \u00e0 Paris 16e le 7 septembre 1898), est un chanteur lyrique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nBaryton, il chante essentiellement dans les salons parisiens.", "Barb\u00e8s, Armand": "Armand Barb\u00e8s, n\u00e9 le 18 septembre 1809 \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre et mort le 26 juin 1870 \u00e0 La Haye, est un militant r\u00e9publicain fran\u00e7ais, opposant \u00e0 la monarchie de Juillet.\n\u00c0 la suite des \u00e9v\u00e9nements du 12 mai 1839, journ\u00e9e d'insurrection durant laquelle les r\u00e9publicains de la Soci\u00e9t\u00e9 des saisons tentent de renverser Louis-Philippe, il est condamn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9tention perp\u00e9tuelle, puis lib\u00e9r\u00e9 par la r\u00e9volution de 1848.", "Fr\u00e9my, Edmond": "Edmond Fr\u00e9my, de son nom de naissance Edme Fr\u00e9my, n\u00e9 \u00e0 Versailles le 22 f\u00e9vrier 1814 et mort \u00e0 Paris le 2 f\u00e9vrier 1894, est un chimiste fran\u00e7ais. \n\n\n== \u00c9l\u00e9ments de biographie ==\nEdmond Fr\u00e9my est n\u00e9 dans une famille d'ancienne bourgeoisie originaire de Bourgogne, issue d'Edme Nicolas Fr\u00e9my (n\u00e9 av.", "Baudry, Paul": "Paul Baudry, n\u00e9 \u00e0 La Roche-sur-Yon le 7 novembre 1828 et mort \u00e0 Paris 6e le 17 janvier 1886, est un peintre fran\u00e7ais.\nIl est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres repr\u00e9sentants de l\u2019art acad\u00e9mique sous le Second Empire.", "Barbara, Charles": "Charles Barbara, n\u00e9 \u00e0 Orl\u00e9ans le 5 mars 1817 et mort \u00e0 Paris le 19 septembre 1866, est un \u00e9crivain fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nLouis-Charles Barbara est le fils d'un luthier originaire de Dausenau (pr\u00e8s de Coblence), \u00e9tabli \u00e0 Orl\u00e9ans.", "Hal\u00e9vy, Fromental": "Fromental Hal\u00e9vy, n\u00e9 le 27 mai 1799 \u00e0 Paris et mort le 17 mars 1862 \u00e0 Nice, est un compositeur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nJacques Fran\u00e7ois Fromental \u00c9lie Hal\u00e9vy est issu d'une famille juive : son p\u00e8re, \u00c9lie L\u00e9vy, est originaire de F\u00fcrth, en Bavi\u00e8re.", "Labiche, Eug\u00e8ne": "Eug\u00e8ne Labiche est un dramaturge fran\u00e7ais, n\u00e9 le 6 mai 1815 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 22 janvier 1888.\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1880 au fauteuil 15, \u00e0 la suite du journaliste Ustazade Silvestre de Sacy.", "Gu\u00e9rin, Alphonse": "Alphonse Gu\u00e9rin, n\u00e9 \u00e0 Plo\u00ebrmel (Morbihan) le 9 ao\u00fbt 1816 et mort \u00e0 Paris le 21 f\u00e9vrier 1895, est un m\u00e9decin et chirurgien fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie et travaux ==\n\u00c9lu membre de l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine en 1868, il invente pendant le si\u00e8ge de Paris de 1870 le pansement ouat\u00e9 (ouate, recouvrant de l'alcool camphr\u00e9 et de l'eau ph\u00e9niqu\u00e9e, emball\u00e9e dans du tissu) pour emp\u00eacher les germes pr\u00e9sents dans l'air d'atteindre la plaie.", "Isabey, Eug\u00e8ne": "Eug\u00e8ne Isabey, n\u00e9 Eug\u00e8ne Louis Gabriel Isabey le 22 juillet 1803 \u00e0 Paris et mort le 25 avril 1886 \u00e0 Mont\u00e9vrain, est un peintre, lithographe et aquarelliste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nTroisi\u00e8me enfant du peintre Jean-Baptiste Isabey (1767-1855), dit \u00ab le plus c\u00e9l\u00e8bre miniaturiste du Premier Empire \u00bb, et de sa premi\u00e8re \u00e9pouse n\u00e9e Jeanne Laurisse de Salienne (\u2020 1829) - ses s\u0153urs a\u00een\u00e9es sont Alexandrine, n\u00e9e en 1791, et Louise, n\u00e9e en 1797 - Eug\u00e8ne Isabey, n\u00e9 \u00e0 Paris au palais du Louvre o\u00f9 sa famille est log\u00e9e, souhaite d'abord \u00eatre marin et ne devient peintre que sur l'insistance de son p\u00e8re.", "Gondinet, Edmond": "Edmond Gondinet est un dramaturge fran\u00e7ais, n\u00e9 le 7 mars 1828 \u00e0 Lauri\u00e8re (Haute-Vienne) et mort le 19 novembre 1888 (\u00e0 60 ans) \u00e0 Neuilly-sur-Seine.\nIl a fait jouer sur les sc\u00e8nes parisiennes une quarantaine de pi\u00e8ces, collaborant notamment avec Eug\u00e8ne Labiche et Alphonse Daudet.", "Jouvin, Beno\u00eet": "Jean-Baptiste-Fran\u00e7ois Jouvin, dit Beno\u00eet Jouvin, n\u00e9 \u00e0 Grenoble le 21 janvier 1810 et mort au ch\u00e2teau de Bois-Pr\u00e9au \u00e0 Rueil le 14 novembre 1886, est un journaliste et critique musical et th\u00e9\u00e2tral fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nJean-Baptiste-Fran\u00e7ois Jouvin est le fils de Florentine Jouvin et de Jean-Baptiste Jouvin, alors caporal au 8e r\u00e9giment d'infanterie l\u00e9g\u00e8re, qui reconna\u00eet l'enfant quelques semaines apr\u00e8s sa naissance.", "Ricord, Philippe": "Philippe Ricord, n\u00e9 le 10 d\u00e9cembre 1800 \u00e0 Baltimore aux \u00c9tats-Unis et mort le 22 octobre 1889 \u00e0 Paris est un m\u00e9decin et chirurgien fran\u00e7ais. \n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Formation ===\nFils d\u2019un armateur de la Compagnie des Indes originaire de Grasse, qui avait fui la R\u00e9volution en 1790, Philippe Ricord fit ses premi\u00e8res \u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis et employa les premi\u00e8res ann\u00e9es de sa jeunesse \u00e0 de nombreux voyages dans l\u2019Am\u00e9rique du Nord et du Sud, ainsi que dans l\u2019archipel colombien, pour des recherches d\u2019histoire naturelle.", "Rossini, Gioachino": "Gioachino Rossini \u2014 Gioacchino Rossini pour certains auteurs francophones et Giovacchino Antonio Rossini pour l'\u00e9tat civil \u2014 est un compositeur italien n\u00e9 le 29 f\u00e9vrier 1792 \u00e0 Pesaro (alors dans les \u00c9tats pontificaux) et mort le 13 novembre 1868 \u00e0 Passy, Paris.\nComptant parmi les plus grands compositeurs du XIXe si\u00e8cle, par l'importance et la qualit\u00e9 de son r\u00e9pertoire, son nom se rattache surtout \u00e0 l'op\u00e9ra : ses \u0153uvres les plus populaires sont encore de nos jours Le Barbier de S\u00e9ville, La Cenerentola (d'apr\u00e8s Cendrillon), La Pie voleuse, L'Italienne \u00e0 Alger, Le Turc en Italie et Guillaume Tell.", "Tamberlik, Enrico": "", "Croizette, Sophie": "Sophie Croizette, dite Stern par mariage, est une com\u00e9dienne fran\u00e7aise, n\u00e9e \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en 1847 et morte \u00e0 Paris le 19 mars 1901.\n\n\n== Biographie ==\nSophie Alexandrine Croizette, est la petite-fille d'Armand Croizette et s\u0153ur de Pauline Croizette.", "Manceau, Alexandre": "Alexandre Manceau, n\u00e9 \u00e0 Trappes le 3 mai 1817 et mort \u00e0 Palaiseau le 21 ao\u00fbt 1865, est un graveur et auteur dramatique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\u00c9l\u00e8ve d'Alexandre Vincent Sixdeniers, graveur sur cuivre, artiste au talent reconnu, il exposa r\u00e9guli\u00e8rement au Salon \u00e0 partir de 1842.", "Nicolle, Henri": "", "Ponsard, Fran\u00e7ois": "Fran\u00e7ois Ponsard est un po\u00e8te et auteur dramatique fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Vienne (Is\u00e8re) le 1er juin 1814 et mort \u00e0 Paris (16e arrondissement) le 7 juillet 1867 (\u00e0 53 ans).\n\n\n== Biographie ==\nFils d'un avou\u00e9, il se destinait au barreau, lorsque, attir\u00e9 par la po\u00e9sie, il d\u00e9buta par la traduction en vers de Manfred de Lord Byron.", "Michelet, Jules": "Jules Michelet, n\u00e9 le 21 ao\u00fbt 1798 \u00e0 Paris et mort le 9 f\u00e9vrier 1874 \u00e0 Hy\u00e8res, est un historien fran\u00e7ais.\nLib\u00e9ral et anticl\u00e9rical, il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant l'un des grands historiens du XIXe si\u00e8cle bien qu'aujourd'hui controvers\u00e9, notamment pour avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 travers ses ouvrages historiques \u00e0 une grande partie du \u00ab roman national \u00bb, r\u00e9publicain et partisan, remis en cause par le d\u00e9veloppement historiographique de la fin du XXe si\u00e8cle.", "Garnier, Charles": "Jean Louis Charles Garnier, n\u00e9 \u00e0 Paris le 6 novembre 1825 et mort dans la m\u00eame ville le 3 ao\u00fbt 1898, est un architecte fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nLes l\u00e9gendes concernant son lieu de naissance et ses origines familiales furent nombreuses et tenaces.", "Eiffel, Gustave": "Gustave Eiffel, n\u00e9 Bonickhausen dit Eiffel le 15 d\u00e9cembre 1832 \u00e0 Dijon et mort le 27 d\u00e9cembre 1923 \u00e0 Paris, est un ing\u00e9nieur centralien et un industriel fran\u00e7ais, qui a notamment particip\u00e9 \u00e0 la construction de la tour Eiffel \u00e0 Paris, du viaduc de Garabit et de la statue de la Libert\u00e9 \u00e0 New York.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Premiers pas ===\nSa famille a port\u00e9 longtemps le nom double \u00ab B\u00f6nickhausen dit Eiffel \u00bb (ou \u00ab Bonickhausen dit Eiffel \u00bb, sans tr\u00e9ma, pour Gustave \u00e0 sa naissance).", "Thalberg, Sigismond": "Sigismund Thalberg est un pianiste et compositeur autrichien n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 8 janvier 1812 et mort \u00e0 Naples le 27 avril 1871.\n\n\n== Jeunesse et formation ==\n\nSigismund Thalberg est n\u00e9 le 8 janvier 1812 \u00e0 Gen\u00e8ve et est enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tat civil comme \u00e9tant le fils de Joseph Thalberg et Fortune Stein, tous deux originaires de Frankfurt-am-Main.", "Pasca, Alix": "", "Naquet, Alfred": "Alfred Naquet, n\u00e9 \u00e0 Carpentras (Vaucluse) le 6 octobre 1834 et mort \u00e0 Paris le 10 novembre 1916, est un m\u00e9decin, chimiste et homme politique fran\u00e7ais, promoteur du divorce judiciaire et partisan de la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat.\n\n\n== Biographie ==\nIssu d'une famille juive comtadine, il fait ses \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 Paris et enseigne par la suite la chimie organique \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine.", "Legouv\u00e9, Ernest": "Gabriel Jean Baptiste Ernest Wilfred Legouv\u00e9 est un \u00e9crivain fran\u00e7ais, dramaturge, po\u00e8te, moraliste et critique, n\u00e9 le 14 f\u00e9vrier 1807 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 14 mars 1903 (\u00e0 96 ans).\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Jeunesse et formation ===\nFils du po\u00e8te Gabriel-Marie Legouv\u00e9 (1764-1812), Ernest Legouv\u00e9 (Gabriel-Jean-Baptiste-Ernest-Wilfrid Legouv\u00e9 pour l'\u00e9tat civil) perd sa m\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans ; peu apr\u00e8s, son p\u00e8re est intern\u00e9 \u00e0 la \u00ab Folie Sandrin \u00bb (rue Norvins), la clinique du docteur Blanche, et meurt deux ans plus tard.", "Vitu, Auguste": "Auguste-Charles-Joseph Vitu, n\u00e9 \u00e0 Meudon le 7 octobre 1823 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris (8e) le 5 ao\u00fbt 1891,, est un \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nFils naturel d'une renti\u00e8re parisienne, il commen\u00e7a sa carri\u00e8re comme ouvrier-typographe avant de devenir journaliste.", "Porel, Paul": "Paul D\u00e9sir\u00e9 Parfouru dit Porel est un acteur, metteur en sc\u00e8ne et directeur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, n\u00e9 le 25 octobre 1843 \u00e0 Saint-L\u00f4 (Manche) et mort le 4 ao\u00fbt 1917 (\u00e0 73 ans) \u00e0 Paris. \nIl a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 \u00e0 la com\u00e9dienne R\u00e9jane (1856-1920), entre 1893 et 1905, dont il a eu deux enfants, Jacques et Germaine.", "Dupuis, Adolphe": "Adolphe Charles Dupuis, dit simplement Dupuis, est un acteur fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Paris (rue Richelieu) le 16 avril 1824, et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Nemours le 24 octobre 1891.\nIl est le fils de Rose Dupuis.", "Ribeyre, F\u00e9lix": "", "Liszt, Franz": "Franz Liszt (Liszt Ferenc en hongrois) est un compositeur, transcripteur et pianiste virtuose hongrois n\u00e9 le 22 octobre 1811 \u00e0 Doborj\u00e1n, en Hongrie (empire d'Autriche) et mort le 31 juillet 1886 \u00e0 Bayreuth, en Bavi\u00e8re (Empire allemand).\nLiszt est le p\u00e8re de la technique pianistique moderne et du r\u00e9cital.", "Bertrand, Eug\u00e8ne": "", "Wilson, Daniel": "", "Dorchain, Auguste": "Auguste Dorchain, n\u00e9 \u00e0 Cambrai le 19 mars 1857 et mort \u00e0 Paris le 7 f\u00e9vrier 1930, est un  \u00e9crivain et un po\u00e8te fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nSon p\u00e8re \u00e9tait n\u00e9gociant \u00e0 Elbeuf.", "Lachenal, Edmond": "Edmond Lachenal, pseudonyme d\u2019\u00c9douard Achille Lachenal, n\u00e9 \u00e0 Paris le 3 juin 1855 et mort le 10 juin 1948 est un c\u00e9ramiste, peintre et sculpteur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nSon p\u00e8re est Jean-Pierre Lachenal.", "Corn\u00e9lie": "Corn\u00e9lie est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre de Robert Garnier, publi\u00e9e en 1574. C'est une trag\u00e9die humaniste en cinq actes de 1934 vers.", "Donval, Raoul": "Raoul Donval, n\u00e9 Arthur-Th\u00e9obald Guilloreau le 19 f\u00e9vrier 1852 \u00e0 Noailles et mort le 14 mars 1898 en son domicile dans le 4e arrondissement de Paris, est un auteur dramatique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils d'un gendarme, il est d'abord employ\u00e9 des chemins de fer du Nord dans le service du t\u00e9l\u00e9graphe avant d'entamer une carri\u00e8re dans le th\u00e9\u00e2tre comme acteur au Th\u00e9\u00e2tre de l'Ath\u00e9n\u00e9e (1877-1879) puis auteur.", "Nefftzer, Auguste": "Auguste Nefftzer, n\u00e9 \u00e0 Colmar le 4 f\u00e9vrier 1820 et mort \u00e0 B\u00e2le le 20 ao\u00fbt 1876, est un journaliste fran\u00e7ais, surtout connu pour avoir fond\u00e9 en 1861 et dirig\u00e9 pendant 10 ans le journal le Temps.\n\n\n== Biographie ==\nIl \u00e9tudia la th\u00e9ologie \u00e0 la Facult\u00e9 protestante de Strasbourg, lorsque, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de vingt-deux ans, il d\u00e9buta dans le journalisme politique comme r\u00e9dacteur du Courrier du Haut-Rhin.", "Bosquin, Jules": "Jules Bosquin, n\u00e9 le 29 septembre 1843 \u00e0 D\u00e9ville-l\u00e8s-Rouen et mort le 25 mars 1909 \u00e0 Paris 16e, est un t\u00e9nor fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nApr\u00e8s avoir chant\u00e9 quelque temps en province et, en dernier lieu, \u00e0 Marseille o\u00f9 il est rest\u00e9 une ann\u00e9e comme second t\u00e9nor, Bosquin est mont\u00e9 \u00e0 Paris, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 au Carvalho au Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique en 1867.", "R\u00e9jane": "Gabrielle-Charlotte R\u00e9ju, dite R\u00e9jane, est une com\u00e9dienne fran\u00e7aise, n\u00e9e le 5 juin 1856 \u00e0 Paris o\u00f9 elle est morte, le 14 juin 1920.\nElle fut l'une des com\u00e9diennes fran\u00e7aises les plus populaires au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle aux c\u00f4t\u00e9s de Sarah Bernhardt.", "Plantade, Charles-Fran\u00e7ois": "Charles-Fran\u00e7ois Plantade est un musicien fran\u00e7ais, n\u00e9 le 14 avril 1787 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 26 mai 1870.\nFils du compositeur et pianiste Charles-Henri Plantade (1764-1839), il est membre fondateur de la Soci\u00e9t\u00e9 des concerts du Conservatoire (1828) et de la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs et compositeurs de musique (1858).", "Dieudonn\u00e9": "Dieudonn\u00e9 M'Bala M'Bala, dit Dieudonn\u00e9, est un humoriste, acteur et militant politique fran\u00e7ais, n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1966 \u00e0 Fontenay-aux-Roses.\nIl se fait d'abord conna\u00eetre, dans les ann\u00e9es 1990, en formant, avec \u00c9lie Semoun, le duo comique \u00c9lie et Dieudonn\u00e9.", "Bazin, Francois": "Fran\u00e7ois Emmanuel Joseph Bazin, n\u00e9 le 4 septembre 1816 \u00e0 Marseille et mort le 2 juillet 1878 \u00e0 Paris, est un compositeur et p\u00e9dagogue fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nFils d'un fonctionnaire marseillais, il entre en 1836 au Conservatoire de Paris o\u00f9 il a comme professeurs Berton et Hal\u00e9vy.", "Cl\u00e9singer, Auguste": "Jean-Baptiste Auguste Cl\u00e9singer, dit Auguste Cl\u00e9singer, n\u00e9 le 22 octobre 1814 \u00e0 Besan\u00e7on et mort le 6 janvier 1883 \u00e0 Paris dans le 7e arrondissement, est un sculpteur et peintre romantique fran\u00e7ais, particuli\u00e8rement connu en raison de ses liens avec George Sand, dont il a \u00e9t\u00e9 le gendre, et de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, dont il a sculpt\u00e9 le tombeau.\nIl a \u00e9t\u00e9 directeur artistique de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de photosculpture de France.", "Dumaine, Louis-Fran\u00e7ois": "", "Salla, Caroline": "", "Vieuxtemps, Henry": "Henri Fran\u00e7ois Joseph Vieuxtemps, n\u00e9 le 17 f\u00e9vrier 1820 \u00e0 Verviers et mort le 6 juin 1881 \u00e0 Mustapha, est un violoniste et compositeur belge, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres du XIXe si\u00e8cle.\n\n\n== Biographie ==\nSon p\u00e8re, luthier amateur et violoniste, lui donne ses premi\u00e8res le\u00e7ons de violon, avant de le confier au violoniste Joseph Lecloux-Dejonc (1798-1850).", "Aicard, Jean": "Jean Fran\u00e7ois Victor Aicard, n\u00e9 le 4 f\u00e9vrier 1848 \u00e0 Toulon (Var) et mort le 13 mai 1921 \u00e0 Paris, est un po\u00e8te, romancier et dramaturge fran\u00e7ais.\n\n\n== Ses parents ==\nSon p\u00e8re \u00e9tait un r\u00e9publicain saint-simonien, r\u00e9dacteur dans des journaux d'opposition sous la monarchie de Juillet.", "Siraudin, Paul": "Pierre-Paul-D\u00e9sir\u00e9 Siraudin est un auteur dramatique et librettiste fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Paris (1er arr.) le 18 d\u00e9cembre 1812 et mort \u00e0 Enghien-les-Bains le 8 septembre 1883.\nIl a \u00e9galement utilis\u00e9 les pseudonymes de Paul de Siraudin de Sancy, Paul Siraudin de Sancy et M. Malperch\u00e9.", "Angelo": "", "Capoul, Victor": "Joseph-Am\u00e9d\u00e9e-Victor Capoul, n\u00e9 \u00e0 Toulouse, le 27 f\u00e9vrier 1839 et mort \u00e0 Pujaudran le 18 f\u00e9vrier 1924, est un t\u00e9nor fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nCapoul fit ses premi\u00e8res \u00e9tudes musicales \u00e0 la ma\u00eetrise de la cath\u00e9drale de sa ville natale, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une excellente \u00e9cole.", "Delacour, Alfred": "Alfred Delacour ou Alfred-Charlemagne Delacour, pseudonyme de Pierre-Alfred Lartigue, n\u00e9 le 3 septembre 1817 \u00e0 Bordeaux et mort le 31 mars 1883 \u00e0 Paris 9e, est un dramaturge et un librettiste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl est le fils du pharmacien et chimiste Fran\u00e7ois Lartigue (1767-1842) et de Madeleine Delacour.", "Philipon, Eug\u00e8ne": "", "Dor\u00e9, Gustave": "Paul Gustave Louis Christophe Dor\u00e9 dit Gustave Dor\u00e9, n\u00e9 le 6 janvier 1832 \u00e0 Strasbourg et mort le 23 janvier 1883 \u00e0 Paris dans son h\u00f4tel de la rue Saint-Dominique, est un peintre, sculpteur, illustrateur et caricaturiste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Famille ===\nGustave Dor\u00e9 est n\u00e9 le 6 janvier 1832 au 5 (aujourd'hui 16) rue de la Nu\u00e9e-Bleue \u00e0 Strasbourg.", "Samary, Jeanne": "L\u00e9onie Pauline Jeanne Samary est une com\u00e9dienne fran\u00e7aise n\u00e9e le 4 mars 1857 \u00e0 Neuilly-sur-Seine et morte le 18 septembre 1890 \u00e0 Paris (1er)\n\n\n== Biographie ==\nJeanne Samary nait le 4 mars 1857 dans une famille d'artistes : son p\u00e8re, Louis-Jacques Samary, \u00e9tait violoncelliste \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, et deux de ses tantes du c\u00f4t\u00e9 maternel, Augustine Brohan et Madeleine Brohan \u00e9taient com\u00e9diennes \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, ainsi que sa grand-m\u00e8re Suzanne Brohan. \nElle entra en 1871 au Conservatoire \u00e0 l'\u00e2ge de quatorze ans et obtint en 1874, \u00e0 dix-huit ans, le premier prix de com\u00e9die.", "Rouget, Georges": "Georges Rouget est un peintre fran\u00e7ais n\u00e9o-classique, n\u00e9 et mort \u00e0 Paris (1783-1869).\n\n\n== Biographie ==\n\u00c9l\u00e8ve de David, apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des  beaux-arts, il entre \u00e0 son atelier en 1797 et devient tr\u00e8s vite son disciple de pr\u00e9dilection.", "Floquet, Charles": "Thomas Charles Floquet, n\u00e9 le 2 octobre 1828  \u00e0 Saint-Jean-Pied-de-Port (Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques) et mort le 19 janvier 1896 \u00e0 Paris, est un homme politique fran\u00e7ais, avocat au barreau de Paris, plusieurs fois d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9fet, s\u00e9nateur, ministre et pr\u00e9sident du Conseil. Le scandale de Panama dans lequel il est impliqu\u00e9 met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.", "Bazille, Auguste": "Jean Fr\u00e9d\u00e9ric Bazille, n\u00e9 le 6 d\u00e9cembre 1841 \u00e0 Montpellier (H\u00e9rault) et mort au combat le 28 novembre 1870 \u00e0 Beaune-la-Rolande (Loiret), est un peintre impressionniste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nFr\u00e9d\u00e9ric Bazille, est n\u00e9 dans une famille de notables protestants de Montpellier (H\u00e9rault).", "Loz\u00e9, Henri": "Henri Loz\u00e9, n\u00e9 le 20 janvier 1850  au Cateau-Cambr\u00e9sis  et mort le 26 janvier 1915 \u00e0 Paris 8e, est un haut fonctionnaire et homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl fait ses \u00e9tudes au coll\u00e8ge Sainte-Barbe \u00e0 Paris, obtient une licence en droit et devient avocat \u00e0 la cour d\u2019appel de Paris.", "Sermet, Mario": "", "Drumont, \u00c9douard": "\u00c9douard Drumont, n\u00e9 \u00e0 Paris le 3 mai 1844 o\u00f9 il est mort le 3 f\u00e9vrier 1917, est un journaliste, \u00e9crivain, pol\u00e9miste et homme politique fran\u00e7ais.\nFondateur du journal La Libre Parole, antidreyfusard, nationaliste et antis\u00e9mite, il est le cr\u00e9ateur, avec le marquis de Mor\u00e8s, de la Ligue nationale antis\u00e9mitique de France.", "Canrobert, Fran\u00e7ois Certain": "Fran\u00e7ois Marcellin Certain de Canrobert, n\u00e9 Fran\u00e7ois Certain Canrobert, \u00e0 Saint-C\u00e9r\u00e9 le 27 juin 1809, et mort \u00e0 Paris le 28 janvier 1895, est un mar\u00e9chal fran\u00e7ais. Il s'illustre dans les principales campagnes du Second Empire (particuli\u00e8rement aux combats de l'Alma, de Magenta, de Solf\u00e9rino et de Saint-Privat).", "Balfe, Michael William": "Caitriona Balfe, n\u00e9e le 4 octobre 1979 \u00e0 Dublin, est une actrice et mannequin irlandaise.\nElle interpr\u00e8te le r\u00f4le de Claire Fraser dans la s\u00e9rie am\u00e9ricaine Outlander qui lui vaut deux Saturn Awards et quatre nominations aux Golden Globes en tant que meilleure actrice dans une s\u00e9rie dramatique,.", "G\u00e9r\u00f4me, Jean-L\u00e9on": "Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me, n\u00e9 \u00e0 Vesoul le 11 mai 1824 et mort \u00e0 Paris le 10 janvier 1904, est un peintre et sculpteur fran\u00e7ais, membre de l'Acad\u00e9mie des beaux-arts. Il composa des sc\u00e8nes orientalistes, mythologiques, historiques et religieuses.", "Bakunin, Mihail Aleksandrovi\u010d": "", "Coquerel, Athanase-Josu\u00e9": "Athanase Josu\u00e9 Coquerel, dit \u00ab Athanase Coquerel fils \u00bb, n\u00e9 le 16 juin 1820 \u00e0 Amsterdam et mort \u00e0 Fismes le  24 juillet 1875, est un pasteur, \u00e9ditorialiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais. Il est l'une des figures importantes du protestantisme lib\u00e9ral fran\u00e7ais au XIXe si\u00e8cle.", "Havin, L\u00e9onor-Joseph": "", "Larchey, Fran\u00e7ois-Etienne": "", "Ragkav\u012b\u0301s, Al\u00e9xandros R\u00edzos": "", "Rousseau, Jean Baptiste": "Jean-Baptiste Rousseau est un po\u00e8te et dramaturge fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Paris le 6 avril 1669 (ou 1670) , et mort \u00e0 Bruxelles le 17 mars 1741.\n\n\n== Biographie ==\nFils d'un cordonnier enrichi, Jean-Baptiste Rousseau fut \u00e9lev\u00e9 avec soin et fit de bonnes \u00e9tudes chez les J\u00e9suites au coll\u00e8ge Louis-le-Grand.", "Peligot, Eug\u00e8ne-Melchior": "Eug\u00e8ne-Melchior P\u00e9ligot, n\u00e9 le 24 f\u00e9vrier 1811 \u00e0 Paris et mort le 15 avril 1890 \u00e0 Paris, est un chimiste fran\u00e7ais qui isola le premier le m\u00e9tal uranium en 1841.\nEug\u00e8ne-Melchior P\u00e9ligot a prouv\u00e9 que la poudre noire de Martin Heinrich Klaproth n'\u00e9tait pas un m\u00e9tal pur mais le dioxyde d'uranium, UO2.", "Villemessant, Hippolyte de": "Jean Hippolyte Auguste Delaunay de Villemessant, n\u00e9 le 22 avril 1810 \u00e0 Rouen et mort le 12 avril 1879 \u00e0 Monte-Carlo, est un journaliste fran\u00e7ais et patron de journaux dont Le Figaro.\n\n\n== Biographie ==\nFils du colonel Pierre Cartier et d\u2019Augustine Louise Ren\u00e9e Fran\u00e7oise de Launay de Villemessant, Hippolyte de Villemessant s\u2019\u00e9tait d\u2019abord appel\u00e9 Cartier, du nom de son p\u00e8re, avant de prendre le nom de sa m\u00e8re.", "Mir\u00e8s, Jules Isaac": "Jules Isaac Mir\u00e8s (5 d\u00e9cembre 1809, Bordeaux \u2013 6 juin 1871, Marseille) est un banquier, un homme de presse et un financier fran\u00e7ais important du XIXe si\u00e8cle.\nCofondateur, avec Mo\u00efse Millaud, de la Caisses des actions r\u00e9unies en 1850, il lancera avec lui, trois ans plus tard, Le Petit Journal, qui deviendra l'un des principaux organes de presse de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.", "Berthelier, Jean-Fran\u00e7ois": "", "Duez, Ernest-Ange": "Ernest Ange Duez, n\u00e9 \u00e0 Paris le 7 mars 1843, mort \u00e0 Saint-Germain-en-Laye le 4 avril 1896, est un peintre et illustrateur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\u00c9l\u00e8ve d'Isidore Pils et de Carolus-Duran, Ernest Ange Duez est le fils d'un marchand tailleur.", "Febvre, Paul": "Lucien Paul Victor Febvre, n\u00e9 le 22 juillet 1878 \u00e0 Nancy (Meurthe-et-Moselle) et mort le 25 septembre 1956 \u00e0 Saint-Amour (Jura), est un historien moderniste fran\u00e7ais qui a eu une forte influence sur l'\u00e9volution de cette discipline, notamment \u00e0 travers l'\u00c9cole des Annales, revue d'histoire et de sciences sociales qu'il a fond\u00e9e avec Marc Bloch, et \u00e0 travers la VIe section de l'\u00c9cole Pratique des Hautes \u00c9tudes (devenue ensuite EHESS), qu'il a fond\u00e9e en 1947.\n\n\n== Carri\u00e8re et post\u00e9rit\u00e9 ==\n\nLucien Febvre fait partie des historiens fran\u00e7ais les plus importants du XXe si\u00e8cle.", "Montrouge": "Montrouge est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement des Hauts-de-Seine en r\u00e9gion \u00cele-de-France, dans l'arrondissement d'Antony, au sud de Paris, et fait partie de la M\u00e9tropole du Grand Paris cr\u00e9\u00e9e en 2016. Concern\u00e9e par le p\u00e9rim\u00e8tre d'une installation nucl\u00e9aire, la commune est membre de la commission locale d'information aupr\u00e8s du CEA de Fontenay-aux-Roses.", "Patry, Pauline": "", "Feyghine": "", "Chevrolat, Auguste": "Louis Alexandre Auguste Chevrolat est un entomologiste fran\u00e7ais, n\u00e9 le 29 mars 1799 \u00e0 Paris et mort le 16 d\u00e9cembre 1884 dans cette m\u00eame ville.\n\n\n== Biographie ==\nFonctionnaire \u00e0 l\u2019octroi de Paris, cet entomologiste amateur \u00e9tudie principalement les col\u00e9opt\u00e8res et les oiseaux.", "B\u00e9rardi, Gaston": "Gaston B\u00e9rardi (1849-1926), n\u00e9 \u00e0 Bruxelles le 28 octobre 1849, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris le 30 juin 1926 est un patron de presse, critique d'art et compositeur musical belge.\n\n\n== Biographie ==\nGaston B\u00e9rardi est directeur du quotidien bruxellois L'Ind\u00e9pendance belge \u00e0 partir de novembre  1884, succ\u00e9dant \u00e0 son p\u00e8re L\u00e9on B\u00e9rardi qui occupait la m\u00eame fonction depuis 1858.", "Gr\u00e9vin, Alfred": "Alfred Gr\u00e9vin, n\u00e9 le 28 janvier 1827 \u00e0 \u00c9pineuil, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 5 mai 1892 \u00e0 Saint-Maur-des-Foss\u00e9s, \u00e9tait un sculpteur, caricaturiste, dessinateur et cr\u00e9ateur de costumes de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais.\nIl a fond\u00e9 avec le journaliste Arthur Meyer le mus\u00e9e de cire qui porte son nom.", "Thiron, Charles": "Charles-Joseph-Jean Thiron est un acteur fran\u00e7ais n\u00e9 en 1830 \u00e0 Paris et mort le 5 novembre 1891 \u00e0 Saint-Maur-des-Foss\u00e9s dans le Val-de-Marne.\nIl est inhum\u00e9 au cimeti\u00e8re du P\u00e8re-Lachaise (41e division).", "Laussedat, Aim\u00e9": "Aim\u00e9 Laussedat n\u00e9 le 19 avril 1819 \u00e0 Moulins, mort le 19 mars 1907 (\u00e0 87 ans), \u00e0 Paris est un scientifique fran\u00e7ais, \u00e0 la fois astronome sp\u00e9cialiste de l'instrumentation et la g\u00e9od\u00e9sie, g\u00e9om\u00e8tre, photographe, topographe, arpenteur et cartographe. Cet ing\u00e9nieur polytechnicien, chercheur et professeur \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique, puis responsable \u00e9minent au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers est aussi un ing\u00e9nieur militaire au d\u00e9but de sa carri\u00e8re jusqu'en 1851, commandant du G\u00e9nie de Paris rive gauche pendant la guerre de 1870 \u00e0 1871, puis \u00e0 nouveau officier du g\u00e9nie charg\u00e9 des nouvelles fronti\u00e8res de 1871 \u00e0 1881.", "Comettant, Oscar": "Oscar Comettant (Bordeaux, 18 avril 1819-Montivilliers, 24 janvier 1898) est compositeur de musique classique, musicologue et voyageur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nOscar Jean-Pierre Comettant est le fils de Pierre Oscar Comettant, n\u00e9gociant \u00e0 Bordeaux, et de Th\u00e9r\u00e8se Klein.", "Harmand, Jules": "Jules Harmand, n\u00e9 Fran\u00e7ois-Jules Harmand, le 23 octobre 1845 \u00e0 Saumur et mort le 14 janvier 1921 \u00e0 Poitiers, est un m\u00e9decin, explorateur et diplomate fran\u00e7ais\n. \n\n\n== Biographie ==\nIl d\u00e9couvre la Cochinchine et apprend le vietnamien d\u00e8s 1866, en tant que m\u00e9decin auxiliaire de la marine.", "Lockroy, \u00c9douard": "\u00c9douard Lockroy dit Lockroy fils, de son vrai nom \u00c9douard-\u00c9tienne-Auguste Simon, est un journaliste et  homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 18 juillet 1838 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 22 novembre 1913.\nRest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 l'extr\u00eame gauche pendant les ann\u00e9es 1870, Lockroy se rapprocha ensuite du r\u00e9publicanisme et surtout du parti radical-socialiste, dont il devint l'une des figures de proue sous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.", "Monod, Guillaume": "Claire Monod, n\u00e9e le 1er juillet 1964 \u00e0 Puteaux, est une architecte et personnalit\u00e9 politique fran\u00e7aise de gauche et \u00e9cologiste. Elle est, avec Guillaume Balas, coordinatrice nationale du mouvement G\u00e9n\u00e9ration\u22c5s,.", "Petroz, Pierre": "Pierre Petroz, n\u00e9 le 1819 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 15 f\u00e9vrier 1891, est un critique et historien de l\u2019art fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nCritique d\u2019inspiration positiviste et partisan d\u00e9clar\u00e9 d\u2019un art social, Petroz a \u00e9t\u00e9 critique d\u2019art au Vote universel, \u00e0 la Philosophie positive (d) et au XIXe si\u00e8cle.", "Taylor, Justin": "Justin Taylor (n\u00e9 \u00e0 Angers en 1992) est un claveciniste fran\u00e7ais d'origine am\u00e9ricaine. \n\n\n== Biographie ==\nTaylor a commenc\u00e9 \u00e0 jouer du piano quand il \u00e9tait enfant dans sa ville natale.", "Perdonnet, Auguste": "Jean-Albert-Vincent-Auguste Perdonnet, n\u00e9 le 12 mars 1801 \u00e0 Paris et mort le 27 septembre 1867 (\u00e0 66 ans) \u00e0 Cannes, est un ing\u00e9nieur fran\u00e7ais issu d'une famille d'origine suisse. Il est directeur de l'\u00c9cole Centrale des Arts et Manufactures entre 1862 et 1867.", "Garibaldi, Giuseppe": "Giuseppe (Jous\u00e9/Josep en ni\u00e7ois) Garibaldi (prononciation italienne : [d\u0292u\u02c8z\u025bppe] [\u0261ari\u02c8baldi] ), n\u00e9 Joseph Marie Garibaldi le 4 juillet 1807 \u00e0 Nice (d\u00e9partement des Alpes-Maritimes sous le 1er Empire) et mort \u00e0 Caprera (royaume d\u2019Italie) le 2 juin 1882, est un g\u00e9n\u00e9ral, homme politique et patriote italien. Il est consid\u00e9r\u00e9, avec Camillo Cavour, Victor-Emmanuel II et Giuseppe Mazzini, comme l\u2019un des \u00ab p\u00e8res de la patrie \u00bb italienne.", "M\u00e9lesville": "Anne-Honor\u00e9-Joseph Duveyrier dit M\u00e9lesville est un auteur dramatique fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Paris le 13 d\u00e9cembre 1787 (ou le 13 novembre 1788) et mort \u00e0 Marly-le-Roi le 7 novembre 1865.\n\n\n== Biographie ==\nFils de Honor\u00e9-Nicolas-Marie Duveyrier, magistrat et homme politique, et ayant d\u00e9but\u00e9 lui-m\u00eame avec succ\u00e8s au barreau et dans la magistrature, il se d\u00e9mit, en 1814, de ses fonctions et se consacra au th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 il avait fait donner trois ans plus t\u00f4t une com\u00e9die, L\u2019Oncle rival.", "Larcher, Eug\u00e8ne": "Les Anses-d'Arlet est une commune fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de la Martinique. Ses habitants sont appel\u00e9s les Arl\u00e9siens et son bourg \u00e9ponyme fait partie de ses localit\u00e9s de p\u00eacheurs.", "Monod, Adolphe": "Adolphe Louis Fr\u00e9d\u00e9ric Th\u00e9odore Monod est un pasteur et th\u00e9ologien protestant fran\u00e7ais n\u00e9 le 21 janvier 1802 \u00e0 Copenhague (Danemark) et mort le 6 avril 1856 \u00e0 Paris.\n\n\n== Biographie ==\nIl est le fils du pasteur Jean Monod et de Louise de Coninck.", "Billiart, Norbert": "", "Bonvin, Fran\u00e7ois": "Fran\u00e7ois Bonvin, n\u00e9 le 22 novembre 1817 \u00e0 Vaugirard et mort le 19 d\u00e9cembre 1887 \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, est un peintre et graveur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nBonvin conna\u00eet une enfance malheureuse et sans fortune.", "Sighicelli, Vincenzo": "", "Berton, Pierre": "Pierre-Montan Berton est un musicien et compositeur fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Maubert-Fontaine le 7 janvier 1727 et mort \u00e0 Paris le 14 mai 1780. Il est le p\u00e8re du violoniste et compositeur Henri-Montan Berton.", "Greppo, Louis": "Jean Louis Greppo, n\u00e9 le 8 janvier 1810 \u00e0 Pouilly-le-Monial et mort \u00e0 Paris 3e le 27 ao\u00fbt 1888, est un homme politique r\u00e9publicain fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Sous la monarchie ===\nFils d'un vigneron de Pouilly, Louis Greppo s'installa tr\u00e8s jeune \u00e0 Lyon, o\u00f9 il apprit le m\u00e9tier de canut (1824).", "Gill, Andr\u00e9": "Andr\u00e9 Gill, pseudonyme de Louis-Alexandre Gosset de Guines, n\u00e9 \u00e0 Paris le 17 octobre 1840 et mort \u00e0 l'asile de Charenton \u00e0 Saint-Maurice, le 1er mai 1885, est un caricaturiste, artiste peintre et chansonnier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n \n\nIl est le fils naturel du comte de Guines et de Silvie-Adeline Gosset, couturi\u00e8re n\u00e9e le 7 juillet 1818 \u00e0 Landouzy-la-Ville en Thi\u00e9rache dans l'Aisne.", "Febvre, Fr\u00e9d\u00e9ric": "Fr\u00e9d\u00e9ric-Alexandre Febvre est un acteur et un metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais n\u00e9 le 20 f\u00e9vrier 1833 \u00e0 Paris (4e) et mort le 14 d\u00e9cembre 1916 \u00e0 Paris. \n\n\n== Th\u00e9\u00e2tre ==\n\n\n=== Hors Com\u00e9die-Fran\u00e7aise ===\n1862 : Les Ivresses ou la Chanson de l'Amour de Th\u00e9odore Barri\u00e8re et Lambert Thiboust, th\u00e9\u00e2tre du Vaudeville : Georges de Limours\n1865 : Les Deux S\u0153urs d'\u00c9mile de Girardin, th\u00e9\u00e2tre du Vaudeville : Robert de Puybrun\n\n\n=== Carri\u00e8re \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise ===\nEntr\u00e9e en 1866\nNomm\u00e9 291e soci\u00e9taire en 1867\nD\u00e9part en 18931867 : Le Misanthrope de Moli\u00e8re : Clitandre\n1869 : Julie d'Octave Feuillet : Maxime de Turgy\n1872 : Marcel de Jules Sandeau et Adrien Decourcelle : Gaston de Valgrand\n1876 : L'Ami Fritz d'\u00c9mile Erckmann et Alexandre Chatrian : Fritz\n1877 : Le Barbier de S\u00e9ville de Beaumarchais : Almaviva\n1880 : Daniel Rochat de Victorien Sardou : Fargis\n1881 : La Princesse de Bagdad d'Alexandre Dumas : Jean de Hun\n1882 : Le roi s'amuse de Victor Hugo : Saltabadil\n1884 : Les Pattes de mouche de Victorien Sardou : Vanhove\n1885 : Antoinette Rigaud de Raimond Deslandes : le g\u00e9n\u00e9ral de Tr\u00e9fond\n1886 : Chamillac d'Octave Feuillet : le g\u00e9n\u00e9ral La Bartherie\n1887 : Francillon d'Alexandre Dumas : Lucien de Riverolles\n1887 : Raymonde d'Andr\u00e9 Theuriet : No\u00ebl\n1888 : P\u00e9pa d'Henri Meilhac et Louis Ganderax : Raymond de Chambreuil\n1890 : Margot d'Henri Meilhac : Boisvillette\n1892 : Henri III et sa cour d'Alexandre Dumas : le duc de Guise\n\n\n== Mention dans la litt\u00e9rature ==\nDans Du c\u00f4t\u00e9 de chez Swann de Marcel Proust, le narrateur, jeune, classe na\u00efvement par ordre de talent les acteurs les plus illustres : Got, Delaunay, Coquelin, Thiron, Febvre.", "Le Guillois": "Franck Guillois, connu sur Internet sous le pseudonyme de Knarf, est un ing\u00e9nieur du son, musicien et humoriste fran\u00e7ais. Il est principalement connu en tant que cr\u00e9ateur de la saga MP3 Les Aventuriers du Survivaure et sc\u00e9nariste des bandes-dessin\u00e9es adapt\u00e9es de l'histoire.", "Hermant, Achille": "", "M\u00e9rat, Albert": "Albert M\u00e9rat, n\u00e9 le 23 mars 1840 \u00e0 Troyes et mort le 16 janvier 1909 en son domicile dans le 14e arrondissement de Paris, est un po\u00e8te fran\u00e7ais. \n\n\n== Biographie ==\nAlbert M\u00e9rat est n\u00e9 dans une famille d'avocats.", "Fr\u00e9miet, Emmanuel": "Emmanuel Fr\u00e9miet, n\u00e9 \u00e0 Montrouge le 6 d\u00e9cembre 1824 et mort \u00e0 Paris le 10 septembre 1910, est un sculpteur fran\u00e7ais.\nIl est c\u00e9l\u00e8bre pour le Monument \u00e0 Jeanne d'Arc \u00e0 Paris, le Monument \u00e0 Ferdinand de Lesseps \u00e0 Port-Sa\u00efd et pour ses sujets animaliers.", "Vanloo, Albert": "Albert Vanloo est un dramaturge, librettiste et journaliste belge, n\u00e9 \u00e0 Ixelles (Belgique) le 10 septembre 1846 et mort \u00e0 Paris (17e arr.) le 4 mars 1920.\n\n\n== Biographie ==\nAncien \u00e9l\u00e8ve au lyc\u00e9e Charlemagne, Albert Vanloo abandonne ses \u00e9tudes de droit pour se consacrer au th\u00e9\u00e2tre.", "Prim, Juan": "Juan Prim y Prats (en catalan : Joan Prim i Prats), comte de Reus, vicomte de Bruch, marquis des Castillejos (n\u00e9 le 12 d\u00e9cembre 1814 \u00e0 Reus et mort le 30 d\u00e9cembre 1870 \u00e0 Madrid) \u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral et homme d'\u00c9tat espagnol du XIXe si\u00e8cle qui joua un r\u00f4le de premier plan pendant les guerres carlistes.\n\n\n== Biographie ==\nPetit-fils d'un notaire et fils du lieutenant-colonel Pablo Prim qui reprendra l'\u00e9tude de son p\u00e8re apr\u00e8s la fin de sa carri\u00e8re militaire, il eut Alejandro Garc\u00eda pour ma\u00eetre d'\u00e9cole.", "Usquin, Henri": "Jacques Philippe Henri Usquin, baron d'Empire (n\u00e9 en 1815 \u00e0 Paris - mort en 1886) est un militaire fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l'\u00c9cole Polytechnique et pionnier de l\u2019a\u00e9rostation militaire.\n\n\n== Biographie ==\nPetit fils d'un grand propri\u00e9taire terrien le baron Philippe-Fran\u00e7ois-Didier Usquin, maire de Saint-Germain-en-Laye et d\u00e9put\u00e9 de Seine-et-Oise, Henri Usquin sortit de l'\u00c9cole polytechnique en 1835 et int\u00e9gra l\u2019arm\u00e9e dans le corps du G\u00e9nie.", "Clappier, F\u00e9lix": "", "Delvau, Alfred": "Alfred Delvau, n\u00e9 en 1825 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 3 mai 1867, \u00e0 42 ans, est un journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAlfred Delvau est le fils d'un ma\u00eetre-tanneur du faubourg Saint-Marceau : il raconte son enfance parisienne en 1854 dans Au bord de la Bi\u00e8vre : impressions et souvenirs.", "Caraguel, Cl\u00e9ment": "Jean Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment Caraguel, n\u00e9 le 4 novembre 1816 \u00e0 Mazamet et mort le 21 novembre 1882 \u00e0 Paris, est un journaliste et litt\u00e9rateur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nVenu \u00e0 Paris en 1840 pour y faire une carri\u00e8re litt\u00e9raire, il \u00e9crit un premier roman en collaboration avec Charles Marchal et se fait journaliste.", "Gannal, F\u00e9lix": "Le  cimeti\u00e8re du Montparnasse de Paris abrite de nombreuses personnalit\u00e9s dont voici une liste non exhaustive.\n\n\n== A ==\n\nMoussa Abadi (1910-1997), r\u00e9sistant, (30e division)\nAlbert Ad\u00e8s (1893-1921), \u00e9crivain\nMlle Agar (Marie L\u00e9onide Charvin) (1832-1891), actrice\nArlette Albert-Birot (1930-2010), \u00e9crivain, pr\u00e9sidente du March\u00e9 de la Po\u00e9sie (11e division)\nPierre Albert-Birot (1876-1967), \u00e9crivain, po\u00e8te (11e division)\nHenri Alekan (1909-2001), cin\u00e9aste, directeur de la photographie (29e division)\nAlexandre Alekhine (1892-1946), champion du monde d'\u00e9checs fran\u00e7ais d'origine russe (8e division)\nLouis Alibaud (1810-1836), militaire\nOlivier Ameisen (1953-2013), m\u00e9decin cardiologue, ap\u00f4tre du baclofene\nD\u00e9sir\u00e9 Andr\u00e9 (1840-1917), math\u00e9maticien (9e division)\n\u00c9tienne Arago (1802-1892), maire de Paris (10e division)\nMich\u00e8le Arnaud (1919-1998), chanteuse, productrice et r\u00e9alisatrice (7e division)\nRaymond Aron (1905-1983), \u00e9crivain (24e division)\nZacharie Astruc (1833-1907), artiste fran\u00e7ais (22e division)\nIrma Aubry (1829-1911), actrice fran\u00e7aise (9e division)\nTina Aumont (1946-2006), actrice franco-am\u00e9ricaine (24e division)\nGeorges Auric (1899-1983), compositeur, membre des Six (2e division)\nKostas Axelos (1924-2010), philosophe et traducteur (13e division)\n\n\n== B ==\n\nVictor Bablon (1838-1910), inventeur (26e division)\nShapour Bakhtiar (1914-1991), ancien Premier ministre d'Iran (8e division)\nC\u00e9sar Baldaccini (1921-1998), sculpteur (3e division)\nTh\u00e9odore de Banville (1823-1891), po\u00e8te (13e division)\nWilliam Baran\u00e8s dit Guillaume Dustan (1965-2005), un \u00e9crivain et \u00e9diteur fran\u00e7ais, magistrat de profession\nRaymond Barre (1924-2007), ancien Premier ministre fran\u00e7ais (18e division)\nKate Barry (1967-2013), photographe britannique (11e division)\nG\u00e9rard Barth\u00e9l\u00e9my (1937-2002), peintre (1re division)\nFr\u00e9d\u00e9ric Bartholdi (1834-1904), sculpteur (28e division)\nMaryse Basti\u00e9 (1898-1952), aviatrice (6e division)\nSylvia Bataille (1908-1993), actrice (7e division)\nPierre Joseph Marie Baude (1763-1840), magistrat, pr\u00e9fet\nJean-Jacques Baude (1792-1862), homme politique, conseiller d'\u00c9tat\nAlphonse Baude (1804-1885), Inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des Ponts et Chauss\u00e9es, cr\u00e9ateur de la 1re gare Montparnasse\nGeorges-Napol\u00e9on Baude (1830-1887), diplomate\nCharles Baudelaire (1821-1867), po\u00e8te (6e division) \u2013 un c\u00e9notaphe en son honneur existe \u00e9galement entre la 26e et la 27e division\nJean Baudrillard (1929-2007), sociologue et philosophe (8e division)\nSimone de Beauvoir (1908-1986), philosophe, enterr\u00e9e avec son compagnon Jean-Paul Sartre (20e division)\nJacques Becker (1906-1960), cin\u00e9aste (22e division)\nSamuel Beckett (1906-1989), \u00e9crivain irlandais (12e division)\nIlex Beller (1914-2005), artiste juif (19e division)\nPaul Belmondo (1898-1982), sculpteur fran\u00e7ais (2e division)\nPierre B\u00e9nard (1898-1946), journaliste, \u00e9crivain et sc\u00e9nariste fran\u00e7ais (13e division)\nVal\u00e9rie Benguigui (1961 ou 1965-2013), actrice et metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7aise de th\u00e9\u00e2tre (4e division)\nEug\u00e8ne Benoist (1831-1887), latiniste fran\u00e7ais (9e division)\nAlex Berdal (1945-2010), Peintre-Sculpteur-\u00c9crivain, Prix de Rome\nFran\u00e7ois Berge (1779-1832), g\u00e9n\u00e9ral d'Empire (3e division)\nEmmanuel Berl (1892-1976), \u00e9crivain et philosophe, mari de la chanteuse, compositrice et actrice Mireille, (25e division)\nL\u00e9on Bernard (1877-1935), acteur fran\u00e7ais de th\u00e9\u00e2tre\nEmile Bernaux (1883-1970), \u00e9beniste d'art.", "Lajarte, Th\u00e9odore": "Th\u00e9odore Dufaure de Lajarte, n\u00e9 le 10 juillet 1826 \u00e0 Bordeaux et mort le 21 juin 1890 \u00e0 Paris, est un musicographe et biblioth\u00e9caire fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils d'Antoine Dufaure de Lajarte, colonel de cavalerie, brigadier des gardes du corps du roi et chevalier de Saint-Louis, et de C\u00e9lestine Manuelle d'Arche de Lasalle, Th\u00e9odore de Lajarte est aujourd\u2019hui connu pour son travail d\u2019archiviste \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Paris dont il fut le second biblioth\u00e9caire \u00e0 partir de 1873, mais il a aussi abord\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre.", "Silly, L\u00e9a": "Catherine Jeanne Schneider, dite Hortense Schneider, est une cantatrice fran\u00e7aise, n\u00e9e le 30 avril 1833 \u00e0 Bordeaux et morte le 5 mai 1920 \u00e0 Paris, qui connut un \u00e9norme succ\u00e8s sous le Second Empire.\n\n\n== Biographie ==\n\nFille d'un tailleur, Jean Georges, n\u00e9 \u00e0 Bauheim en 1801,  install\u00e9 \u00e0 Bordeaux (Caud\u00e9ran) et mort le 12 mars 1860, alcoolique et de Elisabeth Boissi\u00e8res, Hortense commence \u00e0 chanter d\u00e8s l'\u00e2ge de trois ans (1836), monte sur sc\u00e8ne \u00e0 douze (1845), tout en prenant des le\u00e7ons de chant, puis se joint \u00e0 une petite troupe de province.", "Belhomme, Hippolyte": "Adrien, Hippolyte, Fran\u00e7ois Panhard, n\u00e9 le 6 octobre 1870 \u00e0 Hy\u00e8res et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1957, est un pilote automobile pr\u00e9curseur, fils de l'industriel Ren\u00e9 Panhard. Il a une s\u0153ur cadette, Marie-Elisabeth dite Lisette, n\u00e9e en 1877.", "Fauvel, Charles": "Charles Fauvel est un aviateur et ing\u00e9nieur a\u00e9ronautique, figure marquante de l'aviation l\u00e9g\u00e8re fran\u00e7aise du XXe si\u00e8cle. Il popularise la formule de l'aile Volante dans de nombreux pays avec le planeur AV-36 et r\u00e9pond au d\u00e9licat probl\u00e8me de la motorisation des planeurs avec le mod\u00e8le AV-45 A\u00e9rovoilier.", "Bouffar, Zulma": "Zulma Bouffar est une com\u00e9dienne et chanteuse fran\u00e7aise, n\u00e9e \u00e0 N\u00e9rac le 23 mai 1843 et morte le 20 janvier 1909, rue Piccini, dans le 16e arrondissement de Paris.\n\n\n== Biographie ==\nFille d'un acteur, \u00c9lie Agel Bouffar, et de Victoire Marchand, elle fait ses d\u00e9buts \u00e0 Marseille en 1849 dans La Fille bien gard\u00e9e, puis encha\u00eene les engagements dans les caf\u00e9s-concerts de Lyon et de Bruxelles o\u00f9 elle se produit en compagnie de Marie Cico.", "Clairin, Georges": "Georges Jules Victor Clairin, n\u00e9 \u00e0 Paris le 11 septembre 1843, et mort dans la station baln\u00e9aire du Pouldu (commune de Clohars-Carno\u00ebt -29) le 2 septembre 1919, est un peintre et illustrateur orientaliste fran\u00e7ais.\nIl est l'oncle du peintre Pierre-Eug\u00e8ne Clairin.", "Fug\u00e8re, Lucien": "Lucien Fug\u00e8re (n\u00e9 le 22 juillet 1848 \u00e0 Paris et mort le 15 janvier 1935 \u00e0 Paris) est chanteur d'op\u00e9ra, voix de Basse, associ\u00e9 en particulier avec les r\u00f4les du r\u00e9pertoire fran\u00e7ais et Mozart. Il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exceptionnellement longue carri\u00e8re et chantait encore \u00e0 85 ans.", "Guillaumet, Gustave": "Gustave Achille Guillaumet, n\u00e9 le 26 mars 1840 \u00e0 Puteaux (Hauts-de-Seine), mort \u00e0 Paris 9e le 14 mars 1887, est un peintre fran\u00e7ais.\nSon fils Gustave Guillaume est un  linguiste.", "Lacome, Paul": "Paul-Jean-Jacques Lac\u00f4me d'Estalenx, plus connu sous le nom de Paul Lac\u00f4me, est un compositeur et critique musical fran\u00e7ais, n\u00e9 le 4 mars 1838 au Houga (Gers) o\u00f9 il est mort le 12 d\u00e9cembre 1920.\nIl s'illustra principalement dans le domaine lyrique, composant une douzaine d'op\u00e9ras-comiques, d'op\u00e9ras-bouffes et d'op\u00e9rettes.", "Augier, \u00c9mile": "Guillaume-Victor-\u00c9mile Augier, n\u00e9 le 17 septembre 1820 \u00e0 Valence et mort le 25 octobre 1889 \u00e0 Croissy-sur-Seine, est un po\u00e8te et dramaturge fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nPetit-fils du romancier Guillaume Pigault-Lebrun, \u00c9mile Augier na\u00eet \u00e0 Valence dans un milieu bourgeois.", "Regnault, Alice": "Alice Regnault, n\u00e9e Augustine-Alexandrine Toulet le 5 f\u00e9vrier 1849 et morte le 12 juillet 1931 \u00e0 Paris, est une actrice fran\u00e7aise. \n\n\n== Biographie ==\n\nApr\u00e8s une modeste carri\u00e8re th\u00e9\u00e2trale commenc\u00e9e en 1871, o\u00f9 on a plus souvent lou\u00e9 sa beaut\u00e9 que son talent, elle est devenue tr\u00e8s riche gr\u00e2ce \u00e0 ses succ\u00e8s galants et a pris une retraite pr\u00e9matur\u00e9e, en 1881, apr\u00e8s avoir vainement esp\u00e9r\u00e9 \u00eatre re\u00e7ue \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, en 1880.", "Dortique": "Le dolique mongette, mongette, dolique de Chine, dolique g\u00e9ant ou haricot kunde (Vigna unguiculata subsp. cylindrica (L.) Verdc.) est une plante herbac\u00e9e de la famille des Fabaceae, sous-famille des Faboideae, tribu des Phaseoleae, sous-tribu des Phaseolinae, cultiv\u00e9e, surtout en zone tropicale, comme plante potag\u00e8re pour ses graines comestibles riches en amidon et comme plante fourrag\u00e8re.", "Menier, \u00c9mile-Justin": "", "Droz, Gustave": "Gustave Droz, n\u00e9 le 9 juin 1832 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 22 octobre 1895, est un peintre et romancier fran\u00e7ais, auteur notamment de Monsieur, madame et b\u00e9b\u00e9 qui connut un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal en Europe et aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1870.\nIl est l\u2019un des premiers \u00e0 mettre \u00e0 l\u2019honneur le personnage de l\u2019enfant, du b\u00e9b\u00e9 (en usant de ce mot peu r\u00e9pandu dans les ann\u00e9es 1870).", "Leterrier, Eug\u00e8ne": "St\u00e9phane Eug\u00e8ne Leterrier, n\u00e9 le 15 mai 1842 \u00e0 Paris 3e et mort le 22 d\u00e9cembre 1884 \u00e0 Maisons-Laffitte, est un librettiste et dramaturge fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils d\u2019un professeur libre vou\u00e9 tout entier aux belles lettres, qui lui avait communiqu\u00e9 son gout tr\u00e8s vif pour la lecture et les choses litt\u00e9raires, Leterrier avait commenc\u00e9 ses \u00e9tudes \u00e0 l\u2019institution Massin, avant d\u2019int\u00e9grer, comme externe libre, le lyc\u00e9e Charlemagne, o\u00f9 il fit la connaissance d\u2019Albert Vanloo, avec lequel il a form\u00e9 une solide amiti\u00e9, d\u2019o\u00f9 est n\u00e9e l\u2019association fid\u00e8le entre toutes, presque unique au th\u00e9\u00e2tre, et que la mort seule a pu briser.", "Trousseau, Armand": "Armand Trousseau, n\u00e9 le 14 octobre 1801 \u00e0 Tours et mort le 23 juin 1867 \u00e0 Paris, est un m\u00e9decin, clinicien et homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAyant une formation initiale de professeur de lettres classiques, il commence ses \u00e9tudes m\u00e9dicales dans sa ville natale de Tours sous la tutelle de Pierre Fid\u00e8le Bretonneau, avec qui il apprend les m\u00e9thodes d'observation clinique \u00e0 l'h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral.", "Corot, Camille": "Jean-Baptiste Camille Corot, n\u00e9 le 16 juillet 1796 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 22 f\u00e9vrier 1875, est un peintre et graveur fran\u00e7ais.\nIl passa longtemps pour un peintre amateur qui avait tout loisir de voyager non seulement un peu partout en France, mais aussi en Italie, o\u00f9 il r\u00e9sida \u00e0 trois reprises.", "Lecamus, Alexandre": "Alexandre Lecamus est un homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 4 avril 1807 \u00e0 Mayenne (Mayenne) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 4 avril 1886 \u00e0 Castres (Tarn).\nApr\u00e8s un s\u00e9jour au P\u00e9rou, de 1830 \u00e0 1834, il cr\u00e9e une filature \u00e0 Castres.", "N\u00e9laton, Auguste": "Auguste N\u00e9laton, n\u00e9 \u00e0 Paris le 17 juin 1807 et mort le 21 septembre 1873 dans la m\u00eame ville, est un m\u00e9decin et chirurgien fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl commence ses \u00e9tudes m\u00e9dicales en 1828 et il est re\u00e7u docteur en 1836 avec une th\u00e8se sur la tuberculose osseuse.", "Manet, \u00c9douard": "\u00c9douard Manet, n\u00e9 le 23 janvier 1832 \u00e0 Paris et mort le 30 avril 1883 \u00e0 Paris, est un peintre et graveur fran\u00e7ais majeur de la fin du XIXe si\u00e8cle. Pr\u00e9curseur de la peinture moderne qu'il affranchit de l'acad\u00e9misme, \u00c9douard Manet est \u00e0 tort consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des p\u00e8res de l'impressionnisme : il s'en distingue en effet par une facture soucieuse du r\u00e9el qui n'utilise pas (ou peu) les nouvelles techniques de la couleur et le traitement particulier de la lumi\u00e8re.", "Christophe, Ernest": "Ernest Louis Aquilas Christophe, n\u00e9 le 15 janvier 1827 \u00e0 Loches (Indre-et-Loire), et mort le 14 janvier 1892 \u00e0 Paris (17e arrondissement), est un sculpteur fran\u00e7ais, \u00e9l\u00e8ve de Rude et ami de Baudelaire. Il est inhum\u00e9 au cimeti\u00e8re des Batignolles.", "Hugo, Victor": "Victor Hugo est un po\u00e8te, dramaturge, \u00e9crivain, romancier et dessinateur romantique fran\u00e7ais, n\u00e9 le 26 f\u00e9vrier 1802 (7 vent\u00f4se an X selon le calendrier r\u00e9publicain encore en vigueur) \u00e0 Besan\u00e7on et mort le 22 mai 1885 \u00e0 Paris. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants \u00e9crivains de langue fran\u00e7aise.", "Lemerre, Alphonse": "Alphonse-Pierre Lemerre, n\u00e9 le 9 avril 1838 \u00e0 Canisy, mort le 15 octobre 1912 \u00e0 Paris, est un \u00e9diteur fran\u00e7ais r\u00e9put\u00e9 pour ses \u00e9ditions des po\u00e8tes parnassiens.\n\n\n== Biographie ==\n\nAlphonse-Pierre Lemerre est le huiti\u00e8me enfant d'une famille de cultivateurs install\u00e9e dans la Manche.", "Mitchell, Gaston": "Eddy Mitchell, nom de sc\u00e8ne de Claude Moine, est un chanteur, parolier et acteur fran\u00e7ais, n\u00e9 le 3 juillet 1942 dans le 9e arrondissement de Paris.\nChanteur du premier groupe de rock fran\u00e7ais, Les Chaussettes noires, il conna\u00eet le succ\u00e8s d\u00e8s 1961.", "Brasseur, Jules": "Jules Brasseur, de son vrai nom Jules Dumont, est un com\u00e9dien et chanteur fran\u00e7ais, n\u00e9 en 1829 \u00e0 Paris et mort dans cette m\u00eame ville le 6 octobre 1890. \n\n\n== Biographie ==\nSon p\u00e8re \u00e9tait marchand de bois et le destinait au commerce.", "Bethmont, Paul": "", "Didier, Alexis": "Alexis Didier est un m\u00e9dium fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle qui fut tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre en son temps. Il est n\u00e9 le 30 mars 1826 \u00e0 Paris, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 9 octobre 1886 \u00e0 Paris 9e arrondissement.", "Comte, Charles": "Fran\u00e7ois Charles Louis Comte, n\u00e9 le 25 ao\u00fbt 1782 \u00e0 Sainte-Enimie et mort le 13 avril 1837, est un avocat, journaliste, \u00e9conomiste et juriste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAvocat, il soutint une lutte ardente contre la Restauration dans Le Censeur, qu'il fonda en 1814 avec Charles Dunoyer, o\u00f9 ils d\u00e9fendirent les id\u00e9es lib\u00e9rales.", "Sellier, Henri": "Henri Sellier, n\u00e9 le 22 d\u00e9cembre 1883 \u00e0 Bourges et mort le 24 novembre 1943 \u00e0 Suresnes, est un homme politique fran\u00e7ais. S\u00e9nateur de la Seine et ministre de la Sant\u00e9 durant le Front populaire, il est maire de Suresnes pendant 22 ans, de 1919 \u00e0 1941.", "Lep\u00e8re, Charles": "Edme Charles Philippe Lep\u00e8re, n\u00e9 \u00e0 Auxerre le 1er f\u00e9vrier 1823, mort \u00e0 Auxerre le 6 septembre 1885, avocat, journaliste et homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nSous-secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'Int\u00e9rieur du 19 d\u00e9cembre 1877 au 3 f\u00e9vrier 1879dans le Gouvernement Jules Dufaure (5)\n\nMinistre de l'Agriculture et de Commerce du 4 f\u00e9vrier 1879 au 4 mars 1879dans le Gouvernement William Henry Waddington\n\nMinistre de l'Int\u00e9rieur et des Cultes du 4 mars 1879 au 17 mai 1880dans le Gouvernement William Henry Waddington\n\u00c9lu d\u00e9put\u00e9 de l'Yonne en 1871, il deviendra pr\u00e9sident du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Yonne de 1871 \u00e0 sa mort.", "Pothuau, Alexis": "Louis Pothuau, n\u00e9 le 28 octobre 1815 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 7 octobre 1882, est un officier de marine et homme politique fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle. Vice-amiral, D\u00e9put\u00e9 de Paris puis s\u00e9nateur inamovible, il est par deux fois nomm\u00e9 Ministre de la Marine et des Colonies, avant de terminer sa carri\u00e8re comme ambassadeur de France aupr\u00e8s du Royaume-Uni.", "Roudier, Bernard": "Bernard Roudier (25 avril 1823, Juillac - 11 janvier 1896, Juillac), est un juriste et homme politique fran\u00e7ais, d\u00e9put\u00e9 r\u00e9publicain de la Gironde.\n\n\n== Biographie ==\nBernard Roudier fit de brillantes \u00e9tudes au coll\u00e8ge de Sainte-Foix.", "Vauthier, Eug\u00e8ne": "Maurice Auguste Eug\u00e8ne Vauthier (Bruxelles, 2 mars 1860 - Ixelles, 25 juin 1931) est un juriste, docteur en droit et politicien belge, membre du parti lib\u00e9ral. Il fut ministre de l'int\u00e9rieur (1927) et ministre des arts et des sciences (1927-1931).", "Songeon, Jacques": "Jacques Songeon est un homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 3 septembre 1818 \u00e0 Bourgoin (Is\u00e8re) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 f\u00e9vrier 1889 \u00e0 Paris 9e.\nFils de Jean-Marie Songeon, g\u00e9n\u00e9ral du Premier Empire, il participe activement \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848.", "Guizot, Guillaume": "Fran\u00e7ois Guizot, pour l'\u00e9tat civil Fran\u00e7ois Pierre Guillaume Guizot, n\u00e9 le 4 octobre 1787 \u00e0 N\u00eemes, mort le 12 septembre 1874 \u00e0 Saint-Ouen-le-Pin (Calvados), est un historien et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise \u00e0 partir de 1836, plusieurs fois ministre sous la monarchie de Juillet, en particulier des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 1840 \u00e0 1848, devenant pr\u00e9sident du Conseil en 1847, peu avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1848.\nIl a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire de l'\u00e9cole en France, en tant que ministre de l'Instruction publique, par la loi de 1833, demandant la cr\u00e9ation d'une \u00e9cole primaire par commune et d'une \u00e9cole normale primaire par d\u00e9partement.", "Meissonier, Ernest": "Ernest Meissonier, n\u00e9 \u00e0 Lyon le 21 f\u00e9vrier 1815 et mort \u00e0 Paris le 21 janvier 1891, est un peintre et sculpteur fran\u00e7ais, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la peinture historique militaire et dans les sc\u00e8nes de genre.\nPeintre tr\u00e8s soucieux du d\u00e9tail authentique, il s'inscrit dans le mouvement de r\u00e9alisme historique, qui appara\u00eet dans les arts plastiques sous le Second Empire.", "Barretta, Blanche": "Blanche-Rose-Marie-H\u00e9l\u00e8ne Barretta, n\u00e9e le 22 avril 1855 \u00e0 Avignon et morte le 1er janvier 1939 \u00e0 Paris, est une actrice fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\nLorsque son p\u00e8re, qui tenait un h\u00f4tel \u00e0 Avignon, vint s\u2019\u00e9tablir \u00e0 Paris avec sa famille, elle fit connaissance de Sarah Bernhardt.", "Chabot": "Arlette Chabot, n\u00e9e le 21 juillet 1951 \u00e0 Chartres, est une journaliste et animatrice de radio et de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise.\nApr\u00e8s avoir travaill\u00e9 \u00e0 France Inter et TF1, elle int\u00e8gre France 2 en 1992, o\u00f9 elle occupe diff\u00e9rents postes \u00e0 responsabilit\u00e9s : directrice adjointe de l\u2019information puis de la r\u00e9daction de 1994 \u00e0 1996, et directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe charg\u00e9e de l\u2019information de 2004 \u00e0 2010.", "Prarond, Ernest": "Ernest Prarond, n\u00e9 \u00e0 Abbeville le 14 mai 1821 et mort \u00e0 Abbeville le 7 novembre 1909, est un \u00e9crivain et historien r\u00e9gional fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils de B\u00e9lizaire Prarond, propri\u00e9taire, et de Constance Laure Pannier, Ernest Prarond est d'origine fortun\u00e9e.", "Bonaparte, Victor": "Victor Bonaparte, dit Victor Napol\u00e9on, prince fran\u00e7ais et prince Napol\u00e9on, n\u00e9 le 18 juillet 1862, mort le 3 mai 1926, est le fils de Napol\u00e9on (J\u00e9r\u00f4me) Bonaparte et de Clotilde de Savoie-Carignan.\nN\u00e9 sous le Second Empire, il fut pr\u00e9tendant bonapartiste et chef de la famille imp\u00e9riale.", "Claudin, Gustave": "Gustave Claudin, n\u00e9 le 24 mai 1819 \u00e0 La Fert\u00e9-sous-Jouarre et mort le 1er mars 1896 en son domicile dans le 9e arrondissement de Paris, est un journaliste et romancier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl fait ses \u00e9tudes chez les s\u00e9minaristes, o\u00f9 il a pour professeur H\u00e9g\u00e9sippe Moreau, qui le conduit \u00e0 la Sorbonne pour lui faire passer son baccalaur\u00e9at en 1837.", "Baudrillart, Henri": "Alfred Henri Baudrillart, n\u00e9 le 6 janvier 1859 \u00e0 Paris et mort le 19 mai 1942 dans la m\u00eame ville, est un cardinal fran\u00e7ais, universitaire, historien, recteur de l\u2019Institut catholique de Paris, \u00e9crivain, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Jeunesse et formation ===\nPetit-fils de l'agronome Jacques Joseph Baudrillart, il est le fils de l'\u00e9conomiste Henri Baudrillart, et, alli\u00e9 \u00e0 la famille de Sacy par sa m\u00e8re, petit-fils de l'illustre orientaliste Silvestre de Sacy.", "Coquard, Arthur": "Arthur Coquard (Paris, 26 mai 1846 \u2014 Noirmoutier, 20 ao\u00fbt 1910) est un compositeur et critique musical fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl a \u00e9tudi\u00e9 la composition avec C\u00e9sar Franck et a \u00e9t\u00e9 critique musical pour les quotidiens Le Temps et L'\u00c9cho de Paris.", "Roybet, Ferdinand": "Ferdinand Roybet, n\u00e9 le 12 avril 1840 \u00e0 Uz\u00e8s et mort le 11 avril 1920, \u00e0 Paris 17e, est un peintre et graveur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils du cafetier (ou \u00ab fabricant de liqueurs \u00bb) Louis Charles Florent Roybet et de Fran\u00e7oise Cotte, install\u00e9s \u00e0 Lyon en 1846, Roybet \u00e9tudie d'abord la gravure \u00e0 l'\u00e9cole nationale des beaux-arts de Lyon, o\u00f9 il entreprend son apprentissage du m\u00e9tier de peintre en copiant les grands ma\u00eetres flamands et italiens d\u00e8s ses premi\u00e8res ann\u00e9es de formation.", "Pasteur, Louis": "Louis Pasteur, n\u00e9 \u00e0 Dole (Jura) le 27 d\u00e9cembre 1822 et mort \u00e0 Marnes-la-Coquette (Hauts-de-Seine, \u00e0 cette \u00e9poque en Seine-et-Oise) le 28 septembre 1895, est un scientifique fran\u00e7ais, chimiste et physicien de formation. Pionnier de la microbiologie, il connut, de son vivant m\u00eame, une grande notori\u00e9t\u00e9 pour avoir mis au point un vaccin contre la rage.", "Jourde, Philippe": "", "Dieulafoy, Georges": "Paul Georges Dieulafoy, n\u00e9 le 18 novembre 1839 \u00e0 Toulouse et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 16 ao\u00fbt 1911 \u00e0 Paris, est un m\u00e9decin fran\u00e7ais, titulaire de la chaire de pathologie interne \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Paris, pr\u00e9sident de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine. Il est connu pour ses travaux en pathologie digestive et en particulier sur la s\u00e9miologie de l\u2019appendicite.", "Cl\u00e9ry, L\u00e9on": "La basilique Notre-Dame de Cl\u00e9ry-Saint-Andr\u00e9 est un \u00e9difice religieux situ\u00e9 \u00e0 Cl\u00e9ry-Saint-Andr\u00e9 dans le d\u00e9partement du Loiret (r\u00e9gion Centre de la France). Aujourd'hui \u00e9glise paroissiale de la communaut\u00e9 catholique de Cl\u00e9ry, elle est \u00e0 la fois coll\u00e9giale, chapelle royale et basilique mariale en raison de la d\u00e9votion \u00e0 Notre-Dame qui s'y est d\u00e9velopp\u00e9e.", "Arnaud, Albert": "L\u00e9on-Albert Arnaud (15 f\u00e9vrier 1853, Paris \u2013 27 mars 1915, ibid.) est un chimiste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\u00c0 partir de 1872, il travaille comme assistant au laboratoire de Michel-Eug\u00e8ne Chevreul au Mus\u00e9um national d'histoire naturelle.", "Audran, Edmond": "Edmond Audran est un compositeur fran\u00e7ais n\u00e9 le 11 avril 1842 \u00e0 Lyon et mort le 17 ao\u00fbt 1901 \u00e0 Tierceville (Calvados).\nLa Mascotte fut son plus grand succ\u00e8s parmi ses nombreuses \u0153uvres.", "Salomon, Marius": "Brice de Nice est un film fran\u00e7ais r\u00e9alis\u00e9 par James Huth sorti en 2005, d'apr\u00e8s le personnage du m\u00eame nom cr\u00e9\u00e9 par Jean Dujardin dans un sketch.\nIl a fait l'objet d'une suite en 2016 : Brice 3 (\u00ab parce que le 2, je l'ai cass\u00e9 !", "Boulard, Auguste": "Auguste Marie Boulard, n\u00e9 le 12 mai 1825 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 11 octobre 1897, est un peintre fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\u00c9l\u00e8ve de L\u00e9on Coignet, de Thomas Couture, Auguste Boulard est notamment l\u2019un des maitres d'\u00c9douard Manet.", "L\u00e9onnec, Paul F\u00e9lix": "F\u00e9lix Louis Ren\u00e9 L\u00e9onnec, n\u00e9 le 17 octobre 1872 \u00e0 Brest et mort \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e apr\u00e8s 1939, est un romancier, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais. \nIl est le fils du caricaturiste Paul L\u00e9onnec (1842-1899) ainsi que le fr\u00e8re de l'illustrateur Georges L\u00e9onnec (1881-1940) et de l'actrice Janik L\u00e9onnec.", "Ch\u00e9ret, Jules": "Jean Jules Ch\u00e9ret, n\u00e9 \u00e0 Paris le 1er juin 1836, et mort \u00e0 Nice le 23 septembre 1932, est un peintre et lithographe fran\u00e7ais, ma\u00eetre populaire de l'art de l'affiche.\nIl est le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du sculpteur Joseph Ch\u00e9ret (1838-1894).", "Huret, Jules": "Jules Huret, n\u00e9 \u00e0 Boulogne-sur-Mer le 8 avril 1863 et mort \u00e0 Paris le 14 f\u00e9vrier 1915, est un journaliste fran\u00e7ais, connu surtout pour ses interviews d'\u00e9crivains. \n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9 dans une famille de marins p\u00eacheurs, il commence \u00e0 travailler d\u00e8s l'\u00e2ge de quinze ans au secr\u00e9tariat de la mairie de Boulogne-sur-Mer pour aider sa m\u00e8re devenue veuve.", "Cornu, Alfred": "Alfred Cornu, n\u00e9 \u00e0 Orl\u00e9ans le 6 mars 1841 et mort \u00e0 Romorantin le 11 avril 1902, est un physicien fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nDipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole polytechnique, Alfred Cornu est connu surtout pour ses travaux sur la diffraction de la lumi\u00e8re.", "Bernheim, Adrien": "La galerie Bernheim-Jeune est l'une des galeries d'art parisiennes historiques, figure majeure de l'art moderne. Ouverte en 1863 \u00e0 Paris par Alexandre Bernheim, elle a entre autres promu les peintres r\u00e9alistes, impressionnistes et, \u00e0 leurs d\u00e9buts, les post-impressionnistes.", "Dybowski, Jean": "Jean Thad\u00e9e Emmanuel Dybowski est un ing\u00e9nieur agricole et explorateur fran\u00e7ais, n\u00e9 le 18 avril 1856 \u00e0 Charonne (Paris) et mort le 18 d\u00e9cembre 1928 \u00e0 Mandres (Seine). \n\n\n== Biographie ==\nIl est fils d'un officier polonais immigr\u00e9 en France en 1830, Joseph Dybowski, et neveu d'Alexandre Napol\u00e9on Dybowski, professeur d'allemand et d'anglais au coll\u00e8ge royal de Poitiers d\u00e8s 1844 puis \u00e0 Paris, officier des lanciers d\u00e9cor\u00e9 de la croix militaire de Pologne, Virtuti militari.", "Prelly, Madame": "", "Duch\u00e2tel, Tanneguy": "Tanneguy Duch\u00e2tel (pour l'\u00e9tat civil : Charles-Marie-Tanneguy Duch\u00e2tel), n\u00e9 le 19 f\u00e9vrier 1803 et mort le 5 novembre 1867 \u00e0 Paris, est un homme politique fran\u00e7ais, plusieurs fois ministre sous la Monarchie de Juillet, en particulier ministre de l'Int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Guizot de 1840 \u00e0 1848. \n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Jeunesse et d\u00e9buts professionnels ===\nIl est le fils du comte Charles Jacques Nicolas Duch\u00e2tel (1751-1844) et porte lui-m\u00eame le titre de comte.", "Bertillon, Alphonse": "Alphonse Bertillon, n\u00e9 \u00e0 Paris le 22 avril 1853 et mort \u00e0 Paris le 13 f\u00e9vrier 1914, est un criminologue fran\u00e7ais. Il est le fondateur, en 1882, du premier laboratoire de police d'identification criminelle et le cr\u00e9ateur de l'anthropom\u00e9trie judiciaire, appel\u00e9e \u00ab syst\u00e8me Bertillon \u00bb ou \u00ab bertillonnage \u00bb, un syst\u00e8me d'identification rapidement adopt\u00e9 dans toute l'Europe, puis aux \u00c9tats-Unis, et utilis\u00e9 en France jusqu'en 1970.", "Duprez, Gilbert": "Gilbert-Louis Duprez est un t\u00e9nor fran\u00e7ais, n\u00e9 le 6 d\u00e9cembre 1806 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 23 septembre 1896.\nIl est c\u00e9l\u00e8bre pour avoir \u00e9t\u00e9 le premier chanteur \u00e0 \u00e9mettre en sc\u00e8ne un contre-ut (do4) en voix de poitrine, lors de la premi\u00e8re reprise italienne de Guillaume Tell de Gioachino Rossini, \u00e0 Lucques, en 1831.", "Daudet, Alphonse": "Alphonse Daudet, n\u00e9 le 13 mai 1840 \u00e0 N\u00eemes et mort le 16 d\u00e9cembre 1897 \u00e0 Paris, est un \u00e9crivain et auteur dramatique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nAlphonse Daudet na\u00eet \u00e0 N\u00eemes le 13 mai 1840, dans une famille catholique et l\u00e9gitimiste.", "Duplessis, Paul": "Maurice Le Noblet Duplessis est un avocat et un homme politique qu\u00e9b\u00e9cois (Canada) n\u00e9 le 20 avril 1890 \u00e0 Trois-Rivi\u00e8res et mort le 7 septembre 1959 \u00e0 Schefferville. Il est le 16e premier ministre du Qu\u00e9bec, fonction qu'il occupe de 1936 \u00e0 1939, et de 1944 \u00e0 1959.", "Copp\u00e9e, Fran\u00e7ois": "Fran\u00e7ois \u00c9douard Joachim Copp\u00e9e, n\u00e9 le 26 janvier 1842 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 23 mai 1908, est un po\u00e8te, dramaturge et romancier fran\u00e7ais.\nCopp\u00e9e fut le po\u00e8te populaire et sentimental de Paris et de ses faubourgs, des tableaux de rue intimistes du monde des humbles.", "Feydeau, Ernest": "Ernest-Aim\u00e9 Feydeau, n\u00e9 le 16 mars 1821 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 29 octobre 1873, est un arch\u00e9ologue, \u00e9crivain, courtier en bourse et directeur de journaux fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nErnest Feydeau est le fils de Thome Feydeau, ancien officier des arm\u00e9es napol\u00e9oniennes, qui eut \u00e9galement un autre fils : Alfred-Louis Feydeau (1823-1891).", "Delord, Taxile": "Taxile Delord est un journaliste et homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 25 novembre 1815 \u00e0 Avignon (Vaucluse) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 13 mai 1877 \u00e0 Paris.\n\n\n== Biographie ==\nTaxile (version francis\u00e9e du pr\u00e9nom Tassilo) Delord, n\u00e9 \u00e0 Avignon, d'une famille protestante, suit ses \u00e9tudes au lyc\u00e9e Thiers de Marseille.", "Dariste, Jean Baptiste Auguste": "Jean-Baptiste-Auguste Dariste (19 juin 1807, Saint-Pierre - 8 mars 1875, Lescar), est un homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nParent d'Antoine-Joseph Dariste, il s'\u00e9tablit en France une fois ses \u00e9tudes termin\u00e9es, dans le d\u00e9partement des Basses-Pyr\u00e9n\u00e9es, fut nomm\u00e9 maire de Lalongue, s'occupa activement de l'\u00e9tude des sciences agricoles et \u00e9conomiques, devint membre du conseil g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e9pousa la fille du g\u00e9n\u00e9ral Jean-Baptiste Th\u00e9odore Lamarque d'Arrouzat.", "Deschamps, \u00c9mile": "\u00c9mile Deschamps de Saint Amand, dit \u00c9mile Deschamps, n\u00e9 le 20 f\u00e9vrier 1791 \u00e0 Bourges et mort le 23 avril 1871 \u00e0 Versailles, est un po\u00e8te fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nDeschamps avait d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 quelques po\u00e9sies et \u00e9crit, avec Latouche, deux com\u00e9dies, dont l\u2019une, Le Tour de faveur (1818), avait eu beaucoup de succ\u00e8s, lorsque se produisit le mouvement romantique, dont il devint l\u2019un des premiers repr\u00e9sentants.", "Viardot, Paul": "Paul Viardot (29 juillet 1857, ch\u00e2teau de Courtavenel - 11 d\u00e9cembre 1941) est un violoniste et musicologue fran\u00e7ais. \n\n\n== Biographie ==\n\nPaul Viardot est le fils de Louis Viardot et de Pauline Viardot.", "Desnoyers, Louis": "Louis Claude Joseph Florence Desnoyers, n\u00e9 le 23 f\u00e9vrier 1802 \u00e0 Replonges (Ain) et mort le 12 d\u00e9cembre 1868 \u00e0 Paris, est un journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais, auteur de romans pour la jeunesse, fondateur, en 1837, de la Soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres.\n\n\n== Biographie ==\nApr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 Autun et \u00e0 M\u00e2con, Louis Desnoyers enseigne bri\u00e8vement les humanit\u00e9s dans le coll\u00e8ge que dirige son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 \u00e0 Autun.", "Dartois, Camille": "", "Bethmont, Eug\u00e8ne": "Eug\u00e8ne Bethmont, n\u00e9 \u00e0 Paris le 12 mars 1804, mort \u00e0 Paris le 1er avril 1860, est un avocat et homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl fut membre de l'Assembl\u00e9e constituante de 1848, ministre de la Justice, puis pr\u00e9sident de section au Conseil d'\u00c9tat.", "Murger, Henry": "Henry Murger est un \u00e9crivain fran\u00e7ais, n\u00e9 le 27 mars 1822 \u00e0 Paris, mort le 29 janvier 1861 \u00e0 Paris.\n\n\n== Biographie ==\nFils d'un concierge-tailleur et d'une ouvri\u00e8re, Louis Henry Murger passe sa jeunesse parmi les \u00ab Buveurs d'Eau \u00bb (car n'ayant pas assez d'argent pour s'offrir une autre boisson au comptoir), un groupe d'artistes-boh\u00e9miens du Quartier latin que fr\u00e9quentera notamment le photographe Nadar.", "Noriac, Jules": "Claude Antoine Jules Cairon, dit Jules Noriac, n\u00e9 le 24 avril 1827 \u00e0 Limoges et mort le 1er octobre 1882 \u00e0 Paris, est un journaliste, dramaturge, \u00e9crivain, librettiste et directeur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nCairon fut d\u2019abord journaliste et chroniqueur dans de nombreux journaux.", "Viennet, Jean-Pons-Guillaume": "", "Thor\u00e9, Th\u00e9ophile": "Th\u00e9ophile Thor\u00e9, dit William B\u00fcrger, puis Th\u00e9ophile Thor\u00e9-B\u00fcrger, n\u00e9 le 23 juin 1807 \u00e0 La Fl\u00e8che et mort le 30 avril 1869 \u00e0 Paris 11e, est un journaliste et critique d'art fran\u00e7ais, surtout connu pour sa red\u00e9couverte de Vermeer.\n\n\n== Biographie ==\nApr\u00e8s avoir effectu\u00e9 ses \u00e9tudes au Prytan\u00e9e militaire de sa ville natale, Thor\u00e9 est mont\u00e9 \u00e0 Paris, o\u00f9 il s\u2019est fait recevoir avocat.", "P\u00e9reire, Isaac": "Isaac Pereire (25 novembre 1806, Bordeaux - 12 juillet 1880, ch\u00e2teau d'Armainvilliers (Gretz-Armainvilliers)) est un entrepreneur et homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils d'Isaac Rodrigues Pereire, courtier et assureur maritime \u00e0 Bordeaux, et de Rebecca Lop\u00e8s-Fonseca, petit-fils du savant, linguiste et orthophoniste Jacob Rodrigue Pereire, il est le fr\u00e8re cadet d'\u00c9mile Pereire, avec lequel il sera \u00e9troitement m\u00eal\u00e9 \u00e0 sa fortune et \u00e0 toutes ses op\u00e9rations financi\u00e8res.", "Randon, Gustave": "La famille de Ch\u00e2teauneuf-Randon est une famille de la noblesse fran\u00e7aise subsistante.\n\n\n== Origines ==\nGustave Chaix d'Est-Ange \u00e9crit que le premier membre connu de cette famille est Guillaume, damoiseau chevalier, seigneur de Ch\u00e2teauneuf-Randon et autres fiefs en 1050.", "Meurice, Paul": "Fran\u00e7ois Paul Meurice, n\u00e9 le 5 f\u00e9vrier 1818 \u00e0 Paris, o\u00f9 il est mort le 11 d\u00e9cembre 1905 (\u00e0 87 ans), est un romancier et dramaturge fran\u00e7ais, connu notamment pour l'amiti\u00e9 qui l'a li\u00e9 \u00e0 Victor Hugo pendant de nombreuses ann\u00e9es.\n\n\n== Biographie ==\n\nPaul Meurice est \u00e9l\u00e8ve au cours Charlemagne puis \u00e9tudiant \u00e0 la Facult\u00e9 de Droit de Paris mais c'est la litt\u00e9rature qu'il pr\u00e9f\u00e8re.", "Vernon, No\u00e9mie": "No\u00e9mie Goliard dite No\u00e9mie Vernon (1859-1910[r\u00e9f. souhait\u00e9e]) est une artiste lyrique et une actrice de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7aise.", "Pitre-Chevalier": "", "Delacroix, Eug\u00e8ne": "Eug\u00e8ne Delacroix est un peintre fran\u00e7ais n\u00e9 le 26 avril 1798 \u00e0 Charenton-Saint-Maurice et mort le 13 ao\u00fbt 1863 \u00e0 Paris. Dans la peinture fran\u00e7aise du XIXe si\u00e8cle, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le principal repr\u00e9sentant du romantisme, dont la vigueur correspond \u00e0 l'\u00e9tendue de sa carri\u00e8re.", "Wallon, Jean": "La Wallonie (en wallon : Walonreye) est une r\u00e9gion culturelle et historique occupant le sud de la Belgique. Elle appartient principalement au domaine linguistique roman, par opposition au domaine linguistique germanique du nord.", "Rousseau, Philippe": "Philippe Rousseau, n\u00e9 le 22 f\u00e9vrier 1816 \u00e0 Paris, et mort le 5 d\u00e9cembre 1887 \u00e0 Acquigny, est un peintre fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nPhilippe Rousseau est l'\u00e9l\u00e8ve d'Antoine-Jean Gros et de Jean-Victor Bertin \u00e0 l'\u00c9cole des beaux-arts de Paris.", "Vincent, Charles": "Charles Hubert Vincent, n\u00e9 le 15 avril 1828 \u00e0 Fontainebleau et mort le 16 ao\u00fbt 1888 \u00e0 Janvry (Essonne), est un chansonnier, goguettier, romancier, auteur dramatique, journaliste et \u00e9diteur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIssu d'une famille de quatre g\u00e9n\u00e9rations de perruquiers, il sort de l'\u00e9cole sup\u00e9rieure de Fontainebleau \u00e0 l'\u00e2ge de treize ans puis exerce plusieurs m\u00e9tiers.", "Chr\u00e9tienno, Alexandrine": "", "Pierron, Juliette": "", "Wilder, Victor": "Samuel Wilder, dit Billy Wilder, est un r\u00e9alisateur, producteur et sc\u00e9nariste am\u00e9ricain de films noirs et de com\u00e9dies, n\u00e9 le 22 juin 1906 \u00e0 Sucha (actuelle Pologne, \u00e0 l'\u00e9poque possession de l'empire austro-hongrois en Galicie) et mort le 27 mars 2002 \u00e0 Beverly Hills en Californie aux \u00c9tats-Unis.\nBilly Wilder est l'une des figures les plus importantes du cin\u00e9ma am\u00e9ricain du XXe si\u00e8cle, notamment des ann\u00e9es 1950 et 1960.", "Legault, Maria": "Marie-Fran\u00e7oise Legault, dite Maria Legault, n\u00e9e \u00e0 Paris le 1er janvier 1858 et morte \u00e0 Paris le 4 mars 1905, est une com\u00e9dienne fran\u00e7aise.  \n\n\n== Biographie ==\nSelon Eug\u00e8ne Dupont dans La Vie r\u00e9moise, \nElle est deuxi\u00e8me prix de com\u00e9die au Conservatoire de Paris, o\u00f9 elle entre \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans et demi en 1872.", "Barbot, Andr\u00e9a": "", "Leriche, Augustine": "Augustine Leriche n\u00e9e \u00e0 Paris en 1860 et morte \u00e0 Dax le 2 juin 1938, est une actrice de th\u00e9\u00e2tre et chanteuse fran\u00e7aise.\nElle est la tante de l'actrice Jeanne Cheirel.", "Patti, Adelina": "Adela-Juana-Maria Patti, dite Adelina Patti est une cantatrice italienne (soprano colorature), n\u00e9e le 10 f\u00e9vrier 1843 \u00e0 Madrid et morte le 27 septembre 1919 au ch\u00e2teau de Craig-y-Nos pr\u00e8s de Brecon (Pays de Galles).\n\n\n== Biographie ==\n\nDerni\u00e8re des quatre enfants de Salvator Patti (1800-1869) et Catherine Chiesa, deux musiciens italiens install\u00e9s en Espagne, Adelina Patti \u00e9migre peu de temps apr\u00e8s sa naissance avec sa famille aux \u00c9tats-Unis.", "Malot, Hector": "Hector-Henri Malot dit Hector Malot, n\u00e9 le 20 mai 1830 \u00e0 La Bouille, non loin de Rouen, et mort le 18 juillet 1907 \u00e0 Fontenay-sous-Bois, est un romancier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Les parents d'Hector ===\nLes parents d'Hector Malot sont\nMarie-Anne-Victoire Lebourgeois et Jean Baptiste Malot.", "Mary-Albert, Madame": "", "Mallarm\u00e9, St\u00e9phane": "\u00c9tienne Mallarm\u00e9, dit St\u00e9phane Mallarm\u00e9, n\u00e9 \u00e0 Paris le 18 mars 1842 et mort \u00e0 Valvins (commune de Vulaines-sur-Seine, Seine-et-Marne) le 9 septembre 1898, est un po\u00e8te fran\u00e7ais, \u00e9galement enseignant, traducteur et critique d'art.\nAdmirateur de Th\u00e9ophile Gautier, de Charles Baudelaire et de Th\u00e9odore de Banville, St\u00e9phane Mallarm\u00e9 fait para\u00eetre en revue quelques po\u00e8mes en 1862.", "Guillaume, Eug\u00e8ne": "Jean Baptiste Claude Eug\u00e8ne Guillaume, n\u00e9 \u00e0 Montbard (C\u00f4te-d'Or) le 4 juillet 1822 et mort \u00e0 Rome (Italie) le 1er mars 1905, est un sculpteur, professeur et critique d'art fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\u00c9l\u00e8ve du sculpteur James Pradier, Eug\u00e8ne Guillaume remporte le premier grand prix de Rome en sculpture de 1845 avec une statue ayant pour sujet Th\u00e9s\u00e9e trouvant sur un rocher l'\u00e9p\u00e9e de son p\u00e8re.", "Brohan, Augustine": "Augustine-Suzanne Brohan (Paris, 22 janvier 1807 - Fontenay-aux-Roses, 16 ao\u00fbt 1887) est une actrice fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\nSuzanne Brohan entre au Conservatoire \u00e0 l'\u00e2ge de onze ans, et obtient le deuxi\u00e8me prix de com\u00e9die en 1820, et le premier en 1821.", "Pr\u00e9vost, Camille": "Daniel Pr\u00e9vost est un com\u00e9dien et humoriste fran\u00e7ais, n\u00e9 le 20 octobre 1939 \u00e0 Garches (Seine-et-Oise, aujourd'hui Hauts-de-Seine).\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Jeunesse et formation ===\nDaniel Pr\u00e9vost est le fils de Louise Drancourt et de Mohand A\u00eft-Salem,.", "Daguerre, Louis-Jacques-Mand\u00e9": "Louis Daguerre, n\u00e9 le 18 novembre 1787 \u00e0 Cormeilles-en-Parisis (Val-d'Oise), mort le 10 juillet 1851 \u00e0 Bry-sur-Marne (Val-de-Marne), est un peintre et photographe fran\u00e7ais. Sa commercialisation  du  daguerr\u00e9otype inspir\u00e9 des travaux de Joseph Nic\u00e9phore Ni\u00e9pce a fait qu'il a un temps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme l'inventeur de la photographie.", "Calv\u00e9, Emma": "Rosa No\u00e9mie Emma Calvet, dite Emma Calv\u00e9, est une cantatrice fran\u00e7aise (soprano) n\u00e9e \u00e0 Decazeville (Aveyron) le 15 ao\u00fbt 1858 et morte \u00e0 Millau (Aveyron) ou \u00e0 Montpellier le 6 janvier 1942.\nElle s'illustra notamment dans le r\u00f4le-titre de Carmen de Georges Bizet.", "Bar\u00e9ty, Marguerite": "Jacques Peyrat, n\u00e9 le 18 octobre 1931 \u00e0 Belfort, est un avocat et homme politique fran\u00e7ais. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes de 1986 \u00e0 1988 et de 1997 \u00e0 1998, maire de Nice de 1995 \u00e0 2008, s\u00e9nateur des Alpes-Maritimes de 1998 \u00e0 2008 et pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Nice-C\u00f4te d'Azur de 2002 \u00e0 2008.", "Duhamel, Biana": "", "Hugues, Clovis": "Hubert Hugues Clovis, dit Clovis Hugues, n\u00e9 \u00e0 M\u00e9nerbes (Vaucluse) le 3 novembre 1851, et mort \u00e0 Paris le 11 juin 1907, est un po\u00e8te, romancier et homme politique fran\u00e7ais. \nIl est l'\u00e9poux de la sculptrice Jeanne Royannez (1855-1932).", "Rollinat, Maurice": "Joseph Auguste Maurice Rollinat, n\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2teauroux (Indre) le 29 d\u00e9cembre 1846 et mort \u00e0 Ivry-sur-Seine le 26 octobre 1903, est un po\u00e8te, musicien et interpr\u00e8te fran\u00e7ais.\n\n\n== Notice biographique ==\n\nSon p\u00e8re, Fran\u00e7ois Rollinat, \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 de l'Indre \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante en 1848 et fut un grand ami de George Sand.", "Gounod, Charles": "Charles Gounod est un compositeur fran\u00e7ais, n\u00e9 le 17 juin 1818 \u00e0 Paris (ancien 11e arrondissement) et mort le 18 octobre 1893 \u00e0 Saint-Cloud (Seine-et-Oise).\n\n\n== Biographie ==\nCharles-Fran\u00e7ois Gounod na\u00eet place Saint-Andr\u00e9-des-Arts \u00e0 Paris,.", "S\u00e9e, Germain": "Germain S\u00e9e (n\u00e9 le 6 f\u00e9vrier 1818 \u00e0 Ribeauvill\u00e9, \u2020 le 12 mai 1896 \u00e0 Paris) est un m\u00e9decin fran\u00e7ais, pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 pour ses travaux sur l'ergot de seigle.\n\n\n== Biographie ==\nIl \u00e9tait le dixi\u00e8me des treize enfants de Joseph Daniel et de Rosine L\u00e9vy-Schoningeim.", "Rodin, Auguste": "Auguste Rodin (Ren\u00e9 Fran\u00e7ois Auguste Rodin), n\u00e9 \u00e0 Paris le 12 novembre 1840 et mort \u00e0 Meudon le 17 novembre 1917, est l'un des plus importants sculpteurs fran\u00e7ais de la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, consid\u00e9r\u00e9 comme un des p\u00e8res de la sculpture moderne.\nH\u00e9ritier des si\u00e8cles de l'humanisme, l'art r\u00e9aliste de Rodin est un aboutissement, croisement de romantisme et d'impressionnisme dont la sculpture est model\u00e9e par la lutte entre la forme et la lumi\u00e8re.", "Reclus, \u00c9lis\u00e9e": "\u00c9lis\u00e9e Reclus, de son nom complet Jacques \u00c9lis\u00e9e Reclus, n\u00e9 le 15 mars 1830 \u00e0 Sainte-Foy-la-Grande (Gironde) et mort \u00e0 Torhout en Belgique le 4 juillet 1905, est un g\u00e9ographe libertaire et militant anarchiste fran\u00e7ais.\nCommunard, th\u00e9oricien anarchiste, c'est un p\u00e9dagogue et un \u00e9crivain prolifique.", "Gatineau, Ferdinand": "Louis Andr\u00e9 Ferdinand Gatineau est un homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 13 juillet 1828 au hameau de Beaufran\u00e7ois, commune d'\u00c9peautrolles (Eure-et-Loir) et mort le 12 mars 1885 \u00e0 Paris.\n\n\n== Biographie ==\nFils de Jean Andr\u00e9 Gatineau, laboureur \u00e0 \u00c9peautrolles, et de Marie M\u00e9lanie Justine L\u00e9tang.", "Deslandes, Raymond": "Raymond Deslandes, dit Raimond Deslandes, est un journaliste, auteur dramatique et directeur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, n\u00e9 le 12 juillet 1825 \u00e0 Yvetot et mort le 22 mars 1890 \u00e0 Monaco.\nIl est l'auteur, seul ou en collaboration (notamment avec Eug\u00e8ne Labiche), de nombreuses com\u00e9dies.", "Bruneau, Alfred": "Louis Charles Bonaventure Alfred Bruneau, n\u00e9 \u00e0 Paris le 3 mars 1857 et mort \u00e0 Paris le 15 juin 1934, est un compositeur et chef d'orchestre fran\u00e7ais. Il joua un r\u00f4le d\u00e9terminant pour introduire le r\u00e9alisme sur la sc\u00e8ne lyrique fran\u00e7aise, adaptant le naturalisme d'\u00c9mile Zola \u00e0 la musique.", "Second, Alb\u00e9ric": "Pierre Alb\u00e9ric Second (n\u00e9 \u00e0 Angoul\u00eame le 17 juin 1817 et mort le 2 juin 1887 \u00e0 Paris 9e) est un journaliste, romancier et auteur dramatique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils de magistrat, il ne se sent aucun go\u00fbt pour la jurisprudence et entame une carri\u00e8re litt\u00e9raire.", "Lubert, Albert": "Le Comte de Monte-Cristo est un roman d\u2019Alexandre Dumas, \u00e9crit avec la collaboration d\u2019Auguste Maquet et dont la publication commence durant l'\u00e9t\u00e9 1844. Il est partiellement inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, emprunt\u00e9s \u00e0 la vie de Pierre Picaud.", "Bouhy, Jacques": "Jacques-Joseph-Andr\u00e9 Bouhy (Pepinster, 18 juin 1848 \u2013 Paris, 24 janvier 1929) est un baryton belge, c\u00e9l\u00e8bre pour \u00eatre le cr\u00e9ateur du r\u00f4le d'Escamillo dans l'op\u00e9ra Carmen et notamment de l'air du Tor\u00e9ador.\n\n\n== Biographie ==\nBouhy fait ses \u00e9tudes au Conservatoire de musique \u00e0 Li\u00e8ge et ses d\u00e9buts \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, comme M\u00e9phistoph\u00e9l\u00e8s dans le Faust de Gounod en 1871.", "Gautier, Judith": "Louise Charlotte Ernestine Gautier, dite Judith Gautier, par son mariage Madame Catulle Mend\u00e8s, est une femme de lettres fran\u00e7aise, n\u00e9e \u00e0 Paris le 25 ao\u00fbt 1845 et morte \u00e0 Saint-\u00c9nogat (aujourd\u2019hui Dinard) le 26 d\u00e9cembre 1917.\nJudith Gautier s'est illustr\u00e9e dans les lettres par sa passion pour l'Asie (Chine et Japon notamment), par son r\u00f4le de pionni\u00e8re dans l'analyse de la mystique wagn\u00e9rienne, et par ses relations passionn\u00e9es avec l'avant-garde litt\u00e9raire fran\u00e7aise, de Victor Hugo \u00e0 Charles Baudelaire en passant par Gustave Flaubert.", "Montaubry, Edouard": "Jean-Baptiste-\u00c9douard Montaubry est un violoniste, chef d'orchestre, chanteur et compositeur fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Niort le 27 mars 1824 et mort \u00e0 Milan (Italie) le 12 f\u00e9vrier 1883. \n\n\n== Biographie ==\nMontaubry est le fils d'un musicien de province, qui lui a donn\u00e9 ses premi\u00e8res le\u00e7ons.", "Mestreau, Fr\u00e9d\u00e9ric": "Fr\u00e9d\u00e9ric Mestreau est un homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 1825 \u00e0 Saint-Pierre-d'Ol\u00e9ron (Charente-Inf\u00e9rieure) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19 septembre 1891 \u00e0 Saint-Georges-de-Didonne (Charente-Inf\u00e9rieure).\n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9gociant \u00e0 Saintes, c'est un opposant au Second Empire.", "Berthier, Alice": "Alice Berthier, (n\u00e9e Alphonsine Berthe Burdet), est une actrice fran\u00e7aise n\u00e9e \u00e0 Paris en 1858 et morte \u00e0 Paris le 30 ao\u00fbt 1899.\n\n\n== Biographie ==\nElle d\u00e9bute dans le Caf\u00e9-concert avant d'\u00eatre figurante puis comm\u00e8re de revue.", "Maquet, Auguste": "Auguste Maquet, n\u00e9 \u00e0 Paris le 13 septembre 1813 et mort \u00e0 Sainte-Mesme le 8 janvier 1888, est un romancier et dramaturge fran\u00e7ais, connu surtout pour sa collaboration avec Alexandre Dumas.\n\n\n== Biographie ==\nA\u00een\u00e9 de huit enfants, Maquet naquit \u00e0 Paris, rue Quincampoix, dans une famille ais\u00e9e.", "Marais, L\u00e9on": "La R\u00e9serve naturelle du Marais-L\u00e9on-Provancher est une aire prot\u00e9g\u00e9e de 125 hectares situ\u00e9e sur la rive nord du Fleuve Saint-Laurent, quelques kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de la ville de Qu\u00e9bec. Propri\u00e9t\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 Provancher ( Soci\u00e9t\u00e9 Provancher d'histoire naturelle du Canada ), le terrain a d'abord \u00e9t\u00e9 acquis par la Fondation de la faune du Qu\u00e9bec en 1988 avant d\u2019\u00eatre l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en 1996.", "Richard, Ren\u00e9e": "Ren\u00e9e Richard, surnomm\u00e9e la m\u00e8re Richard, n\u00e9e le 14 juillet 1928 \u00e0 Lyon, et morte le 31 mars 2014,, \u00e9tait une commer\u00e7ante cr\u00e9mi\u00e8re lyonnaise qui se faisait une sp\u00e9cialit\u00e9 de l'affinage du saint-marcellin,. Install\u00e9e aux halles de Lyon, elle fournissait le cuisinier Paul Bocuse en saint-marcellin.", "Littr\u00e9, \u00c9mile": "\u00c9mile Littr\u00e9 (Maximilien Paul), n\u00e9 \u00e0 Paris le 1er f\u00e9vrier 1801 et mort \u00e0 Paris le 2 juin 1881 est un m\u00e9decin, lexicographe, philosophe et homme politique fran\u00e7ais, surtout connu pour son Dictionnaire de la langue fran\u00e7aise, commun\u00e9ment appel\u00e9 \u00ab le Littr\u00e9 \u00bb.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Enfance ===\n\nIl naquit au 21, rue des Grands-Augustins.", "Rousseil, Ros\u00e9lia": "", "Volny, Maurice": "Maurice Auguste Volny, n\u00e9 \u00e0 Paris le 13 septembre 1857 et mort \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e apr\u00e8s 1914, est un acteur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\u00c9l\u00e8ve de Talbot, il d\u00e9bute \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, le 5 f\u00e9vrier 1877, par le r\u00f4le titre dans Chatterton o\u00f9 il se distingue.", "Theresa": "Theresa May /t\u0259\u02c8\u0279i\u02d0z\u0259 \u02c8me\u026a/, n\u00e9e Theresa Brasier le 1er octobre 1956 \u00e0 Eastbourne (Sussex de l'Est), est une femme d'\u00c9tat britannique. Elle est dirigeante du Parti conservateur et Premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni de 2016 \u00e0 2019.", "Br\u00e9guet, Louis": "Louis  Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment  Breguet, n\u00e9 \u00e0 Paris le 22 d\u00e9cembre 1804 et mort \u00e0 Paris le 27 octobre 1883, est un horloger et physicien fran\u00e7ais. \n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Famille ===\nLouis Breguet est le petit-fils d'Abraham Breguet et l'oncle de Sophie Berthelot, premi\u00e8re femme enterr\u00e9e au Panth\u00e9on, femme du biochimiste et homme politique Marcellin Berthelot.", "Carvalho, Caroline": "Marie-Caroline Miolan-Carvalho est une  cantatrice fran\u00e7aise, n\u00e9e le 31 d\u00e9cembre 1827 \u00e0 Marseille et morte au hameau baln\u00e9aire de Puys pr\u00e8s de Dieppe le 10 juillet 1895. Par sa remarquable agilit\u00e9 vocale de soprano colorature, elle est une des premi\u00e8res \u00ab superdivas \u00bb du XIXe si\u00e8cle.", "Th\u00e9o, Louise": "Louise Th\u00e9o, n\u00e9e Anne-Louise Picolo \u00e0 Paris le 20 avril 1850 et morte dans cette m\u00eame ville le 24 janvier 1922, est une chanteuse fran\u00e7aise d'op\u00e9rette et de com\u00e9die musicale.\n\n\n== Biographie ==\nElle \u00e9tait la fille unique d'Anne-Gertrude Picolo et de p\u00e8re non d\u00e9clar\u00e9.", "Crouzet, Mary": "Laurence Crouzet est une actrice, adaptatrice et directrice artistique fran\u00e7aise.\nPrincipalement active dans le doublage, elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re voix fran\u00e7aise d'Uma Thurman et de Madonna ainsi qu'une voix connue dans l'animation comme Shina (Shaina), Hilda, Kiki, Shunrei et June dans Les Chevaliers du Zodiaque, Julie dans Julie et St\u00e9phane, April O'Neil dans Tortues Ninja : Les Chevaliers d'\u00e9caille ou encore Lucille McBernik dans Famille Pirate.", "Marietti, Georges": "Georges Marietti, n\u00e9 le 9 avril 1852 \u00e0 Paris et mort dans la m\u00eame ville le 11 mai 1902, est un compositeur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nOn lui doit environ 160 compositions musicales sur des paroles, entre autres, de Victor Meusy, Henri Malo, Andr\u00e9 Mellerio, Paul de Kock, Charles Fuster, Georges Ricou, Octave Pradels, etc.", "Gr\u00e9vy, Coralie": "Coralie Gr\u00e9vy, n\u00e9e Coralie Marie Louise Eudoxie Fraisse le 13 ao\u00fbt 1811 \u00e0 Narbonne et morte le 1er mars 1893 \u00e0 Mont-sous-Vaudrey, est l'\u00e9pouse de Jules Gr\u00e9vy, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 30 janvier 1879 au 2 d\u00e9cembre 1887.\nLeur fille, Alice, est l'\u00e9pouse de Daniel Wilson, impliqu\u00e9 dans le scandale des d\u00e9corations, qui contraint Jules Gr\u00e9vy \u00e0 la d\u00e9mission de la Pr\u00e9sidence.", "Martens, Charlotte": "Lu M\u00e4rten, de son vrai nom Louise Charlotte M\u00e4rten (n\u00e9e le 24 septembre 1879 \u00e0 Charlottenburg, morte le 12 ao\u00fbt 1970 \u00e0 Berlin-Steglitz) est une \u00e9crivain et th\u00e9oricienne de l'art allemande.\n\n\n== Biographie ==\nElle est la quatri\u00e8me enfant d'une famille de fonctionnaires et conna\u00eet une enfance dans la pauvret\u00e9 et la maladie.", "Perret, Mary": "The Ranch est une sitcom am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e par Don Reo et Jim Patterson, diffus\u00e9e depuis le 1er avril 2016 sur Netflix.\n\n\n== Synopsis ==\nLes Bennett sont une famille dysfonctionnelle compos\u00e9e de deux fr\u00e8res Colt et Jameson \u00ab Rooster \u00bb, leur p\u00e8re, Beau, \u00e9leveur et leur m\u00e8re Maggie, propri\u00e9taire du bar local.", "Lantelme, Marie": "", "Caron, Marguerite": "Rose Lucile Meunier, dite Rose Caron (n\u00e9e le 17 novembre 1857 \u00e0 Monnerville et morte le 9 avril 1930 \u00e0 Paris) est une cantatrice fran\u00e7aise fameuse notamment pour ses interpr\u00e9tations du r\u00e9pertoire wagn\u00e9rien.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Vie personnelle ===\n\nRose Lucile Meunier est originaire de Monnerville dans l'Essonne, d'une famille modeste puisque ses deux parents sont mara\u00eechers.", "Martial, Aim\u00e9e": "Anthony Joran Martial, n\u00e9 le 5 d\u00e9cembre 1995 \u00e0 Massy en Essonne, est un footballeur international fran\u00e7ais qui \u00e9volue en Premier League au poste d'ailier gauche \u00e0 Manchester United. Il est le fr\u00e8re du d\u00e9fenseur Johan Martial.", "Charner, L\u00e9onard-Victor-Joseph": "L\u00e9onard Victor Joseph Charner (n\u00e9 le 13 f\u00e9vrier 1797 \u00e0 Saint-Brieuc - mort le 7 f\u00e9vrier 1869 \u00e0 Paris) \u00e9tait un officier de marine fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle qui participa \u00e0 de nombreuses campagnes sous la Restauration, la Monarchie de Juillet et le Second Empire, et re\u00e7ut la dignit\u00e9 d'amiral de France. En politique, il fut d\u00e9put\u00e9 en 1849, et s\u00e9nateur de 1862 \u00e0 sa mort.", "Sa'id Pacha, Muhammad": "Sa\u00efd Pacha (1822 - 1863) (arabe : \u0645\u062d\u0645\u062f \u0633\u0639\u064a\u062f \u0628\u0627\u0634\u0627, DIN : Mu\u1e25ammad Sa\u02bf\u012bd B\u0101\u0161\u0101) est le gouverneur (al-w\u0101l\u012b) d'\u00c9gypte et du Soudan de 1854 \u00e0 1863. Il est le quatri\u00e8me fils de M\u00e9h\u00e9met Ali.", "Darjou, Henri-Alfred": "Henri-Alfred Darjou, n\u00e9 le 13 octobre 1832 \u00e0 Paris et mort le 22 novembre 1874 dans le 7e arrondissement de Paris, est un artiste peintre et dessinateur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils du portraitiste Victor Darjou (1804-1877), Alfred Darjou \u00e9tudie avec son p\u00e8re et L\u00e9on Cogniet et expose pour la premi\u00e8re fois au Salon de 1853.", "Berryer, Pierre Antoine": "Pierre-Antoine Berryer, dit \u00ab Berryer fils \u00bb, n\u00e9 le 4 janvier 1790 \u00e0 Paris et mort le 29 novembre 1868 \u00e0 Augerville-la-Rivi\u00e8re, est un avocat et homme politique fran\u00e7ais. Il est enterr\u00e9 \u00e0 Augerville-la-Rivi\u00e8re.", "Barr\u00e9, L\u00e9opold": "L\u00e9opold Barr\u00e9, n\u00e9 le 14 avril 1819 et mort \u00e0 Paris le 29 d\u00e9cembre 1899,, est un acteur fran\u00e7ais.", "Billard, F\u00e9lix": "F\u00e9lix Faure, n\u00e9 \u00e0 Paris le 30 janvier 1841 et mort le 16 f\u00e9vrier 1899 dans la m\u00eame ville, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de 1895 \u00e0 sa mort.\nIssu d'une famille modeste, il entame une carri\u00e8re de tanneur, avant de devenir un riche n\u00e9gociant en cuir.", "Melchiss\u00e9dec, Pierre L\u00e9on": "Pierre L\u00e9on Melchiss\u00e9dec, n\u00e9 le 7 mai 1843 \u00e0 Clermont-Ferrand et mort le 23 mars 1925 en son domicile \u00e0 Neuilly-sur-Seine, est un chanteur d'op\u00e9ra, baryton et professeur de chant au Conservatoire national de musique de Paris.\n\n\n== Biographie ==\nLe p\u00e8re de L\u00e9on Melchiss\u00e9dec est un fonctionnaire.", "Bougaud, Louis-\u00c9mile": "\u00c9mile Bougaud, dit parfois Louis-\u00c9mile Bougaud (Dijon, 26 f\u00e9vrier 1823 \u2013 Laval, 7 novembre 1888) est un pr\u00eatre, historien, et \u00e9v\u00eaque de Laval de 1887 \u00e0 1888.\n\n\n== Biographie ==\nEdme Louis Victor Bougaud utilisa le pr\u00e9nom \u00c9mile pendant la presque totalit\u00e9 de sa vie ; il n\u2019en employa pas d\u2019autre pour publier ses ouvrages.", "Jamin, Jules-C\u00e9lestin": "Jules C\u00e9lestin Jamin, n\u00e9 le 31 mai 1818 \u00e0 Termes (Ardennes) et mort le 12 f\u00e9vrier 1886 \u00e0 Paris, est un physicien fran\u00e7ais, professeur durant 29 ans \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique et durant 23 ans \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de Paris.\n\n\n== Biographie ==\nJules Jamin \u00e9tait le fils d'Antoine-Pierre Jamin, colonel des dragons.", "Lavigne, Alice": "Avril Ramona Lavigne (en fran\u00e7ais : [av\u0281il \u0281am\u0254na lavi\u0272], en anglais : [\u02c8\u00e6v\u0279\u026al l\u0259\u02c8vi\u02d0n]) , n\u00e9e le 27 septembre 1984 \u00e0 Belleville, en Ontario, est une auteure-compositrice-interpr\u00e8te pop rock, chanteuse, musicienne, actrice et styliste canado-fran\u00e7aise. Elle conna\u00eet le succ\u00e8s depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 en ayant vendu plus de 40 millions d'albums \u00e0 travers le monde et 50 millions de singles.", "Marsick, Martin-Pierre": "Martin-Pierre Marsick, n\u00e9 le 9 mars 1847 \u00e0 Jupille-sur-Meuse (Li\u00e8ge) et mort le 21 octobre 1924 \u00e0 Paris, est un violoniste belge.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== \u00c9tudes ===\nC'est \u00e0 Jupille-sur-Meuse, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Li\u00e8ge, que na\u00eet Martin-Pierre Marsick le 9 mars 1847.", "Dunand, Philippe-Hector": "", "Carlos": "", "Lepic, Ludovic Napol\u00e9on": "Ludovic-Napol\u00e9on Lepic, 3e comte Lepic, n\u00e9 le 17 d\u00e9cembre 1839 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 27 octobre 1889, est un peintre et graveur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nLudovic-Napol\u00e9on Lepic est le petit-fils et unique descendant de Louis, comte Lepic, nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, baron et commandeur de la L\u00e9gion d\u2019honneur par Napol\u00e9on Ier apr\u00e8s qu'il se fut distingu\u00e9 \u00e0 la bataille d\u2019Eylau.", "Calvo, Carlos": "Carlos Calvo (Montevideo, 26 f\u00e9vrier 1824 \u00e0 - Paris, 2 mai 1906) est un juriste, diplomate et historien qui a principalement v\u00e9cu en Argentine. \n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9 \u00e0 Montevideo, la capitale de l'Uruguay, il \u00e9tudie le droit \u00e0 Buenos Aires et se sp\u00e9cialise dans le droit international.", "Lacombe, Louis": "Lacombe Lucien est un film fran\u00e7ais r\u00e9alis\u00e9 par Louis Malle sorti en 1974. En partie bas\u00e9 sur ce qu'a v\u00e9cu le r\u00e9alisateur, le film questionne l'h\u00e9ro\u00efsme de l'engagement au regard du hasard des circonstances, source d'une pol\u00e9mique qui conduira l'auteur \u00e0 s'exiler de la France post-gaullienne.", "Soltykov, Pierre": "La maison Romanov (Holstein-Gottorp-Romanov \u00e0 partir de 1762) est la dynastie qui r\u00e9gna sur la Russie depuis l'\u00e9lection le 21 f\u00e9vrier 1613 de Michel III Romanov au monast\u00e8re Ipatiev de Kostroma, jusqu'\u00e0 l'ex\u00e9cution le 16 juillet 1918 de Nicolas II \u00e0 la maison Ipatiev d'Iekaterinbourg. \n\n\n== Histoire ==\nRomanov est le nom sous lequel est d\u00e9sign\u00e9e la dynastie russe qui a r\u00e9gn\u00e9 de 1613 (Michel F\u00e9dorovitch) \u00e0 1762 (\u00c9lisabeth Petrovna).", "Schenck, Robert Cumming": "Robert Cumming Schenck (1809 \u2013 1890) , alias \"Poker Bob\", \u00e9tait un prestigieux g\u00e9n\u00e9ral de la Guerre de S\u00e9cession et un partisan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Abraham Lincoln, ce qui lui a permis d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants apr\u00e8s la guerre.\n\n\n== Biographie ==\nRobert Cumming Schenck est n\u00e9 dans l'Ohio dans une famille de sp\u00e9culateurs immobiliers qui furent parmi les premiers \u00e0 s'installer dans cet \u00c9tat et combattirent lors de la Guerre de 1812.", "Coquelin, Constant": "Beno\u00eet Constant Coquelin, dit Coquelin a\u00een\u00e9 pour le distinguer de son fr\u00e8re Ernest, dit Coquelin cadet, est un acteur fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Boulogne-sur-Mer le 23 janvier 1841 et mort  \u00e0 Couilly-Pont-aux-Dames (Seine-et-Marne) le 27 janvier 1909.\nIl est l'un des com\u00e9diens les plus notoires de son temps, et a notamment cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le de Cyrano de Bergerac.", "Christian": "", "Broisat, Emilie": "\u00c9milie Augustine Broisat, n\u00e9e le 30 novembre 1846 \u00e0 Paris et morte le 29 septembre 1929, \u00e0 Cannes, est une actrice fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\nElle commen\u00e7a sa carri\u00e8re au Vaudeville, en 1867, dans une pi\u00e8ce de Sardou, la Maison neuve.", "Qu\u00e9rette, Marie": "Champlost est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de l'Yonne en r\u00e9gion Bourgogne-Franche-Comt\u00e9.\nLe nom des habitants de Champlost est Champlostiens.", "Simon-Girard, Juliette": "Juliette-Jos\u00e9phine Simon-Girard (Paris, 8 mai 1859 \u2013 Nice, 1954) est une soprano fran\u00e7aise, qui chantait principalement des op\u00e9rettes. Son p\u00e8re, Philippe Lockroy, est un acteur de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, et sa m\u00e8re est Caroline Girard (en), de l'Op\u00e9ra-Comique.", "Blanchon, \u00c9mile Henri": "", "Mazerolle, Alexis-Joseph": "Alexis-Joseph  Mazerolle, n\u00e9 \u00e0 Paris le 29 juin 1826, et mort dans le m\u00eame ville le 29 mai 1889, est un peintre fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAlexis-Joseph  Mazerolle est le troisi\u00e8me enfant de Jean-Baptiste Mazerolle, \u00e9b\u00e9niste, originaire de Bl\u00e9nod-l\u00e8s-Pont-\u00e0-Mousson et de sa femme Marie-Madeleine Vitry, blanchisseuse.", "Plouvier, \u00c9douard": "\u00c9douard Plouvier (22 ao\u00fbt 1821, Paris - 12 novembre 1876, Paris) est un po\u00e8te, \u00e9crivain, librettiste et goguettier fran\u00e7ais.\nIl a utilis\u00e9 de nombreux pseudonymes : Cagliostro, Paul Destournelles, Paul Verner, De la palfenerie, Job le R\u00e9veur, Diabole, Dugandin, etc.", "Piogey, G\u00e9rard": "", "Marey, \u00c9tienne-Jules": "\u00c9tienne-Jules Marey, n\u00e9 le 5 mars 1830 \u00e0 Beaune et mort le 15 mai 1904 \u00e0 Paris, est un m\u00e9decin et physiologiste fran\u00e7ais, et un inventeur. \nConsid\u00e9r\u00e9 \u00e0 son \u00e9poque comme un touche-\u00e0-tout atypique, il est l\u2019un des premiers, \u00e0  partir de 1870, \u00e0 \u00e9tudier m\u00e9thodiquement ce qu\u2019il \u00ab nomme d\u2019un terme magnifique, \u00ab la machine animale \u00bb \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les m\u00e9canismes des diff\u00e9rents modes de d\u00e9placement et de leurs diverses allures, aussi bien des animaux que des \u00eatres humains.", "Devisme, Louis Fran\u00e7ois": "", "Lockroy": "\u00c9douard Lockroy dit Lockroy fils, de son vrai nom \u00c9douard-\u00c9tienne-Auguste Simon, est un journaliste et  homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 18 juillet 1838 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 22 novembre 1913.\nRest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 l'extr\u00eame gauche pendant les ann\u00e9es 1870, Lockroy se rapprocha ensuite du r\u00e9publicanisme et surtout du parti radical-socialiste, dont il devint l'une des figures de proue sous la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.", "Bar\u00e9ty, Henriette": "Article principal : Nice\n\n\n== Architectes et designers ==\nS\u00e9bastien-Marcel Biasini (1841-1913), architecte de l\u2019h\u00f4tel Victoria palace \u00e0 Cimiez\nFrancois-F\u00e9lix Gordolon (1852-1901) architecte H\u00f4tel Victoria Palace pour la partie m\u00e9tallique, il dessina les fers forg\u00e9s, la couronne qui surmontait l'\u00e9difice, puis la d\u00e9coration int\u00e9rieure, des appartements de la Reine Victoria Imp\u00e9ratrice des Indes.\nJean-Yves Claeys (1896-1978), n\u00e9 \u00e0 Nice, architecte et arch\u00e9ologue\nYves Bayard (1935-2008), n\u00e9 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Nice ; est notamment l'architecte du MAMAC de Nice et le concepteur de la Sculpture monumentale abrit\u00e9e.", "Gu\u00e9roult, Constant": "Constant Gu\u00e9roult, n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1814 \u00e0 Elbeuf et mort le 30 novembre 1882 \u00e0 Paris, est un nouvelliste, dramaturge, feuilletoniste et journaliste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nFils, avec Adolphe Gu\u00e9roult, d\u2019un manufacturier de la vall\u00e9e de l\u2019Andelle qui le destinait au commerce, Gu\u00e9roult vint, jeune \u00e0 Paris, o\u00f9 il se familiarisa avec les nouveaux romans et les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre.", "Pr\u00e9ault, Auguste": "Antoine-Augustin Pr\u00e9ault, dit Auguste Pr\u00e9ault, n\u00e9 le 9 octobre 1809 \u00e0 Paris et mort le 11 janvier 1879 dans la m\u00eame ville, est un sculpteur et m\u00e9dailleur fran\u00e7ais, qui compte parmi les figures majeures du mouvement romantique.\nPendant longtemps sa renomm\u00e9e s\u2019est  particuli\u00e8rement appuy\u00e9e sur l\u2019image de l\u2019homme du monde, au caract\u00e8re sulfureux et provocateur, laissant dans l\u2019ombre sa cr\u00e9ation plastique.", "Mitchell, Robert": "Robert Mitchell, dit Robert-Mitchell, n\u00e9 le 21 mai 1839 \u00e0 Bayonne et mort le 2 janvier 1916 \u00e0 Paris, est un homme politique et journaliste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIsidore-Hyacinthe-Marie-Louis-Robert Mitchell est le fils d'un Anglais grand-officier de l\u2019ordre d\u2019Isabelle la Catholique, Michael-George Mitchell (1795-1880), et d'une Espagnole, Ana\u00efs C\u00e9leste Senez.", "Blache, Ren\u00e9 Henri": "", "Pain, Olivier": "Olivier Pain, n\u00e9 \u00e0 Troyes le 17 avril 1845 et mort au Soudan le 15 novembre 1884, est un journaliste, ami d'Henri Rochefort et communard fran\u00e7ais qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 amnisti\u00e9, finit sa vie au Soudan lors de la Guerre des mahdistes.\n\n\n== Biographie ==\n\nFils d'un banquier troyen, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en Normandie.", "Bellel, Jean Joseph Fran\u00e7ois": "", "Gautier, Amand": "Amand Gautier, n\u00e9 Armand D\u00e9sir\u00e9 Gautier le 19 juin 1825 \u00e0 Lille et mort le 29 janvier 1894 (\u00e0 68 ans) \u00e0 Paris, est un peintre et lithographe fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAmand Gautier est d'abord \u00e9l\u00e8ve de Fran\u00e7ois Souchon \u00e0 l'\u00e9cole acad\u00e9mique de Lille en 1845 o\u00f9 il rencontre Paul Gachet.", "S\u00e9dillot, Charles": "Charles-Emmanuel S\u00e9dillot, n\u00e9 \u00e0 Paris le 18 septembre 1804 et mort \u00e0 Sainte-Menehould le 29 janvier 1883, est un m\u00e9decin militaire et un chirurgien fran\u00e7ais, pr\u00e9curseur de l'asepsie op\u00e9ratoire et promoteur de l'anesth\u00e9sie au chloroforme. Il est l'auteur de la premi\u00e8re gastrostomie chez l'homme, en 1846.", "Tardieu, Ambroise": "Ambroise Tardieu, n\u00e9 le 2 mars 1788 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 17 janvier 1841, est un cartographe et graveur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Naissance et formation ===\nAmbroise Tardieu, fils du graveur et cartographe Antoine-Fran\u00e7ois Tardieu, a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge par son oncle, Pierre Alexandre Tardieu (1756-1844).", "Mauricet, Jean Joseph": "", "Reclus, Paul": "\u00c9lis\u00e9e Reclus, de son nom complet Jacques \u00c9lis\u00e9e Reclus, n\u00e9 le 15 mars 1830 \u00e0 Sainte-Foy-la-Grande (Gironde) et mort \u00e0 Torhout en Belgique le 4 juillet 1905, est un g\u00e9ographe libertaire et militant anarchiste fran\u00e7ais.\nCommunard, th\u00e9oricien anarchiste, c'est un p\u00e9dagogue et un \u00e9crivain prolifique.", "Asselineau, Charles": "Charles Asselineau (13 mars 1820 \u00e0 Paris \u2013 25 juillet 1874 \u00e0 Ch\u00e2telguyon) est un homme de lettres, \u00e9crivain et critique d\u2019art fran\u00e7ais. Il compte parmi les rares amis fid\u00e8les de Charles Baudelaire.", "Judic, Anna": "Anna Judic, de son vrai nom Anne Marie-Louise Damien, est une com\u00e9dienne fran\u00e7aise n\u00e9e \u00e0 Semur-en-Auxois le 18 juillet 1849 et morte \u00e0 Golfe-Juan le 15 avril 1911.\n\n\n== Biographie ==\nNi\u00e8ce du directeur du Gymnase, Montigny, Anne Damien entre en 1865 au Conservatoire de Paris dans la classe de Fran\u00e7ois-Joseph Regnier, qu'elle quitte l'ann\u00e9e suivante pour d\u00e9buter au Gymnase dans Les Grandes Demoiselles, com\u00e9die en un acte d'Edmond Gondinet.", "Pitti\u00e9, Francis": "", "S\u00e9verine": "S\u00e9verine, pseudonyme de Caroline R\u00e9my, n\u00e9e le 27 avril 1855 \u00e0 Paris et morte le 24 avril 1929 \u00e0 Pierrefonds, est une \u00e9crivaine, journaliste, libertaire et f\u00e9ministe fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\nRien, dans ses origines ni dans sa formation, ne pr\u00e9disposait Caroline R\u00e9my, fille d\u2019un inspecteur des nourrices \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris, \u00e0 devenir la journaliste engag\u00e9e qu'elle sera par la suite.", "Stevens, Alfred": "Alfred Stevens, n\u00e9 le 11 mai 1823 \u00e0 Bruxelles et mort le 29 ao\u00fbt 1906 \u00e0 Paris, est un peintre belge. \u00c9l\u00e8ve d'Ingres \u00e0 \u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des beaux-arts de Paris \u00e0 partir de 1844, sa carri\u00e8re a connu une ascension fulgurante tant en Belgique qu'en France o\u00f9 il a pass\u00e9 la plus grande partie de sa vie.", "Becque, Henry": "Henry-Fran\u00e7ois Becque est un dramaturge fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Paris (3e) le 18 avril 1837 et mort \u00e0 Neuilly-sur-Seine le 12 mai 1899,. \nConsid\u00e9r\u00e9 comme le cr\u00e9ateur du \u00ab th\u00e9\u00e2tre cruel \u00bb, il est connu pour un drame r\u00e9aliste grin\u00e7ant, Les Corbeaux (1882), et une com\u00e9die, La Parisienne (1885).", "Lamartine, Alphonse de": "Alphonse de Lamartine, de son nom complet Alphonse Marie Louis de Prat de Lamartine, n\u00e9 \u00e0 M\u00e2con le 21 octobre 1790 et mort \u00e0 Paris le 28 f\u00e9vrier 1869 est un po\u00e8te, romancier, dramaturge fran\u00e7ais, ainsi qu'une personnalit\u00e9 politique qui participa \u00e0 la R\u00e9volution de f\u00e9vrier 1848 et proclama la Deuxi\u00e8me R\u00e9publique. Il est l'une des grandes figures du romantisme en France.", "Potel, Pierre, Armand": "", "Miot, Paul-\u00c9mile": "Paul-\u00c9mile Miot, n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1827 \u00e0 la Trinidad (Antilles anglaises) et mort le 7 d\u00e9cembre 1900 \u00e0 Paris, est un officier de marine et un photographe.\nEntr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole navale en 1843, sa carri\u00e8re est jalonn\u00e9e de nombreuses exp\u00e9ditions pendant lesquelles il effectue plusieurs reportages photographiques \u00e0 Terre-Neuve, au S\u00e9n\u00e9gal, au P\u00e9rou, au Chili et en Oc\u00e9anie.", "Mily-Meyer, Emilie": "\u00c9milie Mily Meyer, dont le nom de sc\u00e8ne \u00e9tait \u00ab Mily-Meyer \u00bb (n\u00e9e en 1852 \u00e0 Paris, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans cette ville en 1927) est une soprano fran\u00e7aise, qui pendant un quart de si\u00e8cle, a \u00e9t\u00e9 une grande vedette des sc\u00e8nes d'op\u00e9rette parisiennes. Elle est d\u00e9crite par G\u00e4nzl comme une \u00ab jeune soubrette et pourtant \u00e9videmment f\u00e9minine \u00bb.", "Poniatowski, J\u00f3zef Micha\u0142": "Joseph Antoine Poniatowski (en polonais J\u00f3zef Antoni Poniatowski) n\u00e9 \u00e0 Vienne (ou Varsovie, les historiens ne sont pas d'accord) le 7 mai 1763, mort \u00e0 Leipzig le 19 octobre 1813, est un prince, militaire et homme d'\u00c9tat polonais du XIXe si\u00e8cle. Neveu du roi de Pologne Stanislas Auguste Poniatowski et prince du Saint-Empire romain germanique par sa naissance, il int\u00e8gre l'arm\u00e9e autrichienne o\u00f9 il sert jusqu'au grade de colonel.", "Dum\u00e9ny, Camille": "Camille Richomme dit Dum\u00e9ny ou Camille Dum\u00e9ny, n\u00e9 le 30 ao\u00fbt 1854 \u00e0 Paris et mort le 27 juillet 1920 est un acteur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl est le fils du peintre Jules Richomme et le petit fils du graveur Th\u00e9odore Richomme.", "Henner, Jean-Jacques": "Jean-Jacques Henner est un peintre fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Bernwiller (Haut-Rhin) le 5 mars 1829, et mort \u00e0 Paris 9e le 23 juillet 1905.\nAuteur d\u2019une \u0153uvre abondante pr\u00e9sent\u00e9e dans de nombreux mus\u00e9es, il a une r\u00e9putation de portraitiste et de dessinateur appr\u00e9ci\u00e9 de son vivant.", "Cornalba, Elena": "", "Garnier, Philippe \u00c9tienne": "Marie Joseph Fran\u00e7ois Garnier dit Francis Garnier (en vietnamien : Ng\u1ea1c Nhi), n\u00e9 \u00e0 Saint-\u00c9tienne le 25 juillet 1839 et mort au combat \u00e0 Hano\u00ef, le 21 d\u00e9cembre 1873, est un officier de marine et explorateur fran\u00e7ais.\nIl devint c\u00e9l\u00e8bre pour avoir pass\u00e9 l\u2019essentiel de sa vie \u00e0 explorer le M\u00e9kong.", "Montbazon, Marie": "Marie Grisier-Montbazon (n\u00e9e Marie-Rose Livergne \u00e0 Avignon le 29 janvier 1859 et morte \u00e0 Paris le 18 octobre 1922), parfois appel\u00e9e Marie Montbazon, est une actrice et cantatrice fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\nMarie Montbazon est la fille d\u2019Hippolyte Livergne, com\u00e9dien connu sous le nom de Montbazon, et d'Emilie Hody, \u00e9galement com\u00e9dienne.", "Cobalet, Arthur": "Arthur Cobalet, n\u00e9 \u00e0 Saint-Cyprien, le 4 janvier 1855 et mort \u00e0 Joinville-le-Pont le 18 mai 1901, est un chanteur d'op\u00e9ra baryton fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nJean Arthur Combalet na\u00eet en 1855.", "Mari\u00e9, Irma": "", "Meyerbeer, Giacomo": "Giacomo Meyerbeer, de son vrai nom Jakob Liebmann Meyer Beer, est un compositeur juif allemand n\u00e9 \u00e0 Tasdorf, pr\u00e8s de Berlin le 5 septembre 1791 et mort \u00e0 Paris le 2 mai 1864.\nCompositeur d\u2019op\u00e9ras le plus c\u00e9l\u00e8bre et le plus jou\u00e9 au XIXe si\u00e8cle (avant m\u00eame Mozart, Verdi ou Wagner), il rencontre un succ\u00e8s croissant en Italie en \u00e9crivant des op\u00e9ras dans le style de Rossini qu\u2019il consid\u00e8re comme son ma\u00eetre m\u00eame si le compositeur italien est de six mois son cadet.", "Molin, Beno\u00eet-Hermogaste": "", "Peschard, Marie Blanche": "", "Petipa, Marie": "Michel-Victor-Marius-Alphonse Petipa (en russe : \u041c\u0430\u0440\u0438\u0443\u0441 \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0435\u0442\u0438\u043f\u0430, Marius Ivanovitch Petipa ; n\u00e9 \u00e0 Marseille le 11 mars 1818 et mort \u00e0 Gourzouf en Crim\u00e9e le 14 juillet 1910) est un danseur, ma\u00eetre de ballet et chor\u00e9graphe fran\u00e7ais qui v\u00e9cut en Russie de l'\u00e2ge de 29 ans jusqu'\u00e0 sa mort,.\n\n\n== Biographie ==\nFils du danseur et ma\u00eetre de ballet Jean-Antoine Petipa (1787-1855) et de la com\u00e9dienne Victorine Morel-Grasseau (1794-1860) originaire de Saint-Domingue, il est le fr\u00e8re cadet du danseur Lucien Petipa.", "Ravina, Henri": "Saig\u014d Takamori (\u897f\u90f7 \u9686\u76db, Saig\u014d Takamori) est un samoura\u00ef japonais, n\u00e9 le 23 janvier 1828 \u00e0 Kagoshima au domaine de Satsuma et mort le 24 septembre 1877 au m\u00eame endroit. Issu d'une modeste famille, il obtient une place importante aupr\u00e8s de Shimazu Nariakira, daimy\u014d de Satsuma.", "Perronnet, Am\u00e9lie": "", "Scipion": "Scipion l'Africain (Publius Cornelius Scipio Africanus) est un g\u00e9n\u00e9ral et un homme d'\u00c9tat romain, n\u00e9 v. 236-235 av.", "Vizentini, Albert": "Louis Albert Vizentini, n\u00e9 le 10 novembre 1841 \u00e0 Paris et mort le 20 octobre 1906 \u00e0 Paris, est un violoniste, compositeur, metteur en sc\u00e8ne, journaliste, \u00e9crivain et directeur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle. Il est le fils d'Augustin Vizentini, directeur de th\u00e9\u00e2tre et metteur en sc\u00e8ne.", "Vivier, Eug\u00e8ne": "Viviers ou Viviers-sur-Rh\u00f4ne (Vivi\u00e8rs en occitan)  est une commune fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de l'Ard\u00e8che en r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Elle est l'ancienne capitale de la province du Vivarais, qui faisait partie du Languedoc.", "Salvayre, Gaston": "Gaston Salvayre, n\u00e9 \u00e0 Toulouse le 24 juin 1847 et mort \u00e0 Ramonville-Saint-Agne le 17 mai 1916, est un compositeur et critique musical fran\u00e7ais, prix de Rome en 1872. \n\n\n== \u0152uvres ==\n1872 : Calypso, cantate, de Gaston Salvayre et Paul Hillemacher.", "Vauthier, Am\u00e9d\u00e9e": "Les terres qui formeront le seigneurie de Belvoir d\u00e9pendent au VIe si\u00e8cle de l'abbaye d'Agaune, en effet celle-ci s'\u00e9tait vu dot\u00e9e par Sigismond, alors roi des Burgondes de 516 \u00e0 523, d'un territoire consid\u00e9rable comprenant, entre autres, des biens situ\u00e9s pr\u00e8s de Besan\u00e7on. Dans le courant du XIe si\u00e8cle les membres de la maison de Rougemont, originaire du lieu du m\u00eame nom, occuperont la charge de vicomte de Besan\u00e7on et c'est tout naturellement qu'un cadet de cette maison, en la personne de Thibaud de Rougemont, va se voir dot\u00e9 au XIIe si\u00e8cle des terres de Belvoir qu'il \u00e9rigera en seigneurie en prenant le nom de \"Thibaud Ier de Belvoir\".", "Champsaur, F\u00e9licien": "F\u00e9licien Champsaur est un \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais (1858-1934).\nPubli\u00e9 en 1888, Lulu, roman clownesque inspira La Bo\u00eete de Pandore de Frank Wedekind.", "Arnoldson, Sigrid": "Sigrid Arnoldson (20 mars 1861 \u2013 7 f\u00e9vrier 1943) est une cantatrice su\u00e9doise de la fin du XIXe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XXe. Elle poss\u00e9dait une voix de soprano colorature avec une gamme de trois octaves, les critiques musicaux d\u00e9claraient qu'elle \u00e9tait l'h\u00e9riti\u00e8re de Jenny Lind et la  surnommaient \u00ab le nouveau rossignol su\u00e9dois \u00bb.", "Castelar, Emilio": "", "Desclauzas, Marie": "Malvina Ernestine Armand dite Marie Desclauzas est une actrice fran\u00e7aise n\u00e9e \u00e0 Paris 7e le 13 septembre 1841 et morte \u00e0 Nogent-sur-Marne le 8 mars 1912.\nSon jeu plein de finesse, de verve et de ga\u00eet\u00e9 lui fit remporter de brillants succ\u00e8s dans nombre de f\u00e9eries, op\u00e9rettes et com\u00e9dies..", "Tissandier, Gaston": "Gaston Tissandier, n\u00e9 le 21 novembre 1843 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 30 ao\u00fbt 1899, est un scientifique et a\u00e9rostier fran\u00e7ais. \nCe chimiste attir\u00e9 par toutes les sciences de la nature et fascin\u00e9 par le monde des techniques et de l'invention, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 un aventurier de l'air et un \u00e9crivain scientifique.", "Mermeix": "Gabriel Terrail dit \u00ab Mermeix \u00bb, n\u00e9 le 27 juillet 1859 \u00e0 Basse-Terre (Guadeloupe) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18 octobre 1930 \u00e0 Paris, est un journaliste, \u00e9crivain et homme politique fran\u00e7ais (blanquiste puis boulangiste).\n\n\n== Biographie ==\nJournaliste et essayiste politique, Gabriel Terrail signe ses articles sous le pseudonyme de Mermeix, qu'il finit par accoler \u00e0 son nom.", "M\u00e9zi\u00e8res, Alfred": "Alfred Jean Fran\u00e7ois M\u00e9zi\u00e8res, n\u00e9 le 19 novembre 1826 \u00e0 R\u00e9hon (Moselle, aujourd'hui Meurthe-et-Moselle) o\u00f9 il est mort le 10 octobre 1915, est un historien de la litt\u00e9rature, journaliste et homme politique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAlfred M\u00e9zi\u00e8res est le fils d'un ancien recteur de l'acad\u00e9mie de Metz.", "Sorel, C\u00e9cile": "C\u00e9line \u00c9milie Seurre, dite C\u00e9cile Sorel, comtesse de S\u00e9gur par son mariage, n\u00e9e le 7 septembre 1873 \u00e0 Paris et morte le 3 septembre 1966 \u00e0 Trouville-sur-Mer (Calvados), est une com\u00e9dienne fran\u00e7aise. Jouissant d'une tr\u00e8s grande popularit\u00e9, elle c\u00f4toie les plus grandes personnalit\u00e9s de son temps, au nombre desquelles Clemenceau, Rostand, Guitry...", "Chapelas, Genevi\u00e8ve": "", "Huot, Marie": "", "B\u00e9poix, Henriette": "Le gommeux est le personnage type du jeune \u00e9l\u00e9gant du XIXe si\u00e8cle, d\u00e9s\u0153uvr\u00e9 et vaniteux.\n\n\n== Portraits ==\nLe gommeux fait sa premi\u00e8re apparition \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 1840.", "Samuel, Aim\u00e9e": "Samuel Leroy Jackson [\u02c8s\u00e6mju\u0259l \u02c8li\u02d0\u02cc\u0279\u0254\u026a \u02c8d\u0361\u0292\u00e6ks\u0259n] est un acteur et producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain, n\u00e9 \u00e0 Washington D.C. le 21 d\u00e9cembre 1948.\nIl acc\u00e8de \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 internationale durant les ann\u00e9es 1990 avec des prestations remarqu\u00e9es, comme dans Jurassic Park (1993) de Steven Spielberg, Pulp Fiction (1994) de Quentin Tarantino (dont il deviendra l'acteur f\u00e9tiche), ou encore Une journ\u00e9e en enfer (1995) de John McTiernan, et Au revoir \u00e0 jamais (1996), de Renny Harlin.", "Palizzi, Giuseppe": "Giuseppe Palizzi, n\u00e9  le 12 mars 1812 \u00e0 Lanciano (Italie), et mort le 10 janvier 1888 \u00e0 Paris, est un artiste peintre italien.\nSes fr\u00e8res Filippo, Nicola et Francesco Paolo sont \u00e9galement peintres.", "Caffe, Paul-Louis-Balthasar": "", "Adam, Juliette": "Juliette Lambert,  \u00e9pouse Adam  , n\u00e9e le 4 octobre 1836 \u00e0 Verberie et morte dans sa centi\u00e8me ann\u00e9e, le 23 ao\u00fbt 1936 \u00e0 Callian, est une \u00e9crivaine, pol\u00e9miste, salonni\u00e8re f\u00e9ministe et r\u00e9publicaine fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\nJuliette Lambert, fille d\u2019un m\u00e9decin de province, le docteur Jean-Louis Lambert, \u00e9pouse \u00e0 16 ans l'avocat Alexis La Messine et commence \u00e0 \u00e9crire sous ce nom.", "Hal\u00e9vy, Ludovic": "Ludovic Hal\u00e9vy, n\u00e9 le 1er janvier 1834 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 7 mai 1908, est un dramaturge, librettiste d'op\u00e9rettes et d'op\u00e9ras, et romancier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nFils de L\u00e9on Hal\u00e9vy et de Louise Alexandrine Lebas (fille de Hippolyte Le Bas), Ludovic Hal\u00e9vy entra dans l'administration en 1852.", "V\u00e9ron, Pierre": "", "Naudin, Emilio": "Emilio Naudin est un t\u00e9nor italien n\u00e9 \u00e0 Parme le 23 octobre 1823 et mort \u00e0 Bologne le 5 mai 1890. Son principal titre de gloire est d\u2019avoir cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le de Vasco de Gama dans l'op\u00e9ra L'Africaine de Meyerbeer.", "Scholl, Aur\u00e9lien": "Antoine Aur\u00e9lien Scholl, n\u00e9 \u00e0 Bordeaux le 14 juillet 1833 et mort \u00e0 Paris 9e le 16 avril 1902, est un journaliste, auteur dramatique, chroniqueur et romancier fran\u00e7ais.\nIl repose au cimeti\u00e8re de la Chartreuse \u00e0 Bordeaux.", "Coquelin, Ernest": "Beno\u00eet Constant Coquelin, dit Coquelin a\u00een\u00e9 pour le distinguer de son fr\u00e8re Ernest, dit Coquelin cadet, est un acteur fran\u00e7ais, n\u00e9 \u00e0 Boulogne-sur-Mer le 23 janvier 1841 et mort  \u00e0 Couilly-Pont-aux-Dames (Seine-et-Marne) le 27 janvier 1909.\nIl est l'un des com\u00e9diens les plus notoires de son temps, et a notamment cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le de Cyrano de Bergerac.", "Bac, Daniel": "Daniel Balavoine est un auteur-compositeur-interpr\u00e8te et musicien fran\u00e7ais, n\u00e9 le 5 f\u00e9vrier 1952 \u00e0 Alen\u00e7on (Orne) et mort le 14 janvier 1986 aux environs de Gourma-Rharous (Mali).\nPort\u00e9 par sa tr\u00e8s haute tessiture et sa grande \u00e9tendue vocale, il conna\u00eet le succ\u00e8s en 1978 et 1979 avec sa chanson Le Chanteur et son r\u00f4le de Johnny Rockfort dans l'op\u00e9ra-rock Starmania de Michel Berger et Luc Plamondon.", "Lee, Robert Edward": "Robert Edward Lee, n\u00e9 le 19 janvier 1807 \u00e0 la plantation de Stratford Hall et mort le 12 octobre 1870 \u00e0 Lexington, est un militaire am\u00e9ricain.\nDipl\u00f4m\u00e9 de l'Acad\u00e9mie militaire de West Point, il est officier du G\u00e9nie pendant plus de trente ans dans l'arm\u00e9e des \u00c9tats-Unis avant que n'\u00e9clate la guerre de S\u00e9cession o\u00f9 il s'illustre d'abord comme commandant de l'arm\u00e9e de Virginie du Nord, puis comme g\u00e9n\u00e9ral en chef des arm\u00e9es des \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s.", "Augustin": "Augustin d'Hippone (latin : Aurelius Augustinus) ou saint Augustin, n\u00e9 le 13 novembre 354 \u00e0 Thagaste (l'actuelle Souk Ahras, Alg\u00e9rie), un municipe de la province d'Afrique, et mort le 28 ao\u00fbt 430 \u00e0 Hippone (l'actuelle Annaba, Alg\u00e9rie), est un philosophe et th\u00e9ologien chr\u00e9tien romain de la classe ais\u00e9e, ayant des origines berb\u00e8res,. Avec Ambroise de Milan, J\u00e9r\u00f4me de Stridon et Gr\u00e9goire le Grand, il est l'un des quatre P\u00e8res de l'\u00c9glise occidentale et l\u2019un des trente-six docteurs de l\u2019\u00c9glise.", "Sand, George": "George Sand [\u2006\u0292\u0254\u0281\u0292 s\u0251\u0303\u02d0d], pseudonyme d'Amantine Aurore Lucile Dupin, baronne Dudevant, est une romanci\u00e8re, dramaturge, \u00e9pistoli\u00e8re, critique litt\u00e9raire et journaliste fran\u00e7aise, n\u00e9e \u00e0 Paris le 1er juillet 1804 et morte au ch\u00e2teau de Nohant-Vic le 8 juin 1876. Elle compte parmi les \u00e9crivains les plus prolifiques, avec plus de 70 romans \u00e0 son actif et 50 volumes d'\u0153uvres diverses dont des nouvelles, des contes, des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et des textes politiques.", "Lambert, Gustave": "Gustave-Lambert Brahy, expert-comptable de formation, est un astrologue, occultiste et \u00e9sot\u00e9riste belge.  N\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1894 \u00e0 Li\u00e8ge vers 22 h 30, il meurt le 21 mai 1989 vers 15 h \u00e0 Bruxelles.", "Lazerges, Paul": "Jean-Baptiste Paul Hippolyte Lazerges, dit Paul Lazerges, est un artiste peintre n\u00e9 le 10 janvier 1845 \u00e0 Paris et mort le 21 mai 1902 \u00e0 Asni\u00e8res, de l'\u00e9cole de Barbizon.\n\n\n== Biographie ==\nIl \u00e9tudia la peinture dans l'atelier de son p\u00e8re Hippolyte Lazerges.", "Expilly, Charles": "Jean-Charles-Marie Expilly (Salon-de-Provence 1814 \u2013 Tain-l'Hermitage, 1886) \u00e9tait un \u00e9crivain, journaliste et administrateur fran\u00e7ais.\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un des collaborateurs des quotidiens La R\u00e9forme et Le National, il s'exila en 1852 en Am\u00e9rique du Sud.", "Dudlay, Adeline": "", "Cohen, Jules": "Jules Cohen, n\u00e9 le 2 novembre 1830 \u00e0 Marseille et mort le 13 janvier 1901 \u00e0 Paris 17e, est un compositeur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nSur le conseil d\u2019Hal\u00e9vy, ses parents l\u2019ont amen\u00e9 de bonne heure \u00e0 Paris pour faire ses \u00e9tudes au Conservatoire o\u00f9, \u00e9l\u00e8ve de Marmontel, de Benoist et d\u2019Hal\u00e9vy, il y a fait de brillantes \u00e9tudes, y remportant successivement, encore fort jeune, les premiers prix de solf\u00e8ge, de piano, d\u2019orgue, de fugue et d\u2019harmonie.", "Bordone, Joseph Philippe Toussaint": "Philippe Toussaint Joseph Bordone alias \u00ab le g\u00e9n\u00e9ral Bordone \u00bb est un m\u00e9decin et chirurgien de la marine, n\u00e9 le 1er novembre 1821 \u00e0 Avignon et mort \u00e0 Paris en 1892.\n\n\n== Aper\u00e7u biographique ==\nSon p\u00e8re Joseph-Antoine Bordone, n\u00e9 en 1793 dans le Pi\u00e9mont, est un militaire (naturalis\u00e9 fran\u00e7ais en 1842) qui atteint le grade de lieutenant.", "Colombier, Am\u00e9lie": "", "Leroux, Charles": "Charles-Florimond Leroux est un homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 25 d\u00e9cembre 1716 \u00e0 Amiens (Somme) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 16 d\u00e9cembre 1793 au m\u00eame lieu.\n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9gociant \u00e0 Amiens, il est consul en 1750, il est \u00e9chevin en 1760 et maire de 1779 \u00e0 1781.", "Zucchini, Giovanni": "Nicol\u00f2 dell'Abbate ou Niccol\u00f2 dell'Abbate ou Niccolo dell'Abate (n\u00e9 en 1509 ou 1512 \u00e0 Mod\u00e8ne (Italie), mort en 1571 \u00e0 Fontainebleau, en France) est un peintre italien de la Renaissance tardive.\n\n\n== Biographie ==\nToute la  famille Dell'Abbate, de p\u00e8re en fils, fut vou\u00e9e aux arts.", "Gouzien, Armand": "Armand Gouzien, n\u00e9 le 4 f\u00e9vrier 1839 \u00e0 Brest (Finist\u00e8re) et mort le 14 ao\u00fbt 1892 \u00e0 Saint-Pierre-Port (Guernesey), est un musicien, journaliste et fonctionnaire fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nD\u2019abord simple employ\u00e9 aux Postes et T\u00e9l\u00e9graphes \u00e0 Paris, il se fait conna\u00eetre, dans les ann\u00e9es 1860, en composant avec succ\u00e8s de nombreuses chansons sur ses propres textes (sous le pseudonyme d'Alain de Pontecroix) ou ceux de po\u00e8tes contemporains, mais aussi en arrangeant des chants traditionnels r\u00e9gionaux.", "Laurent-Lapp, J.": "Tim Gu\u00e9nard, n\u00e9 le 9 ao\u00fbt 1958, est un \u00e9crivain fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nDans son premier livre Plus fort que la haine, il raconte comment, enfant, il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par sa m\u00e8re qui l'a laiss\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 un poteau sur le bord d'une route, puis gravement battu par son p\u00e8re.", "Doucet, Camille": "Camille Doucet, n\u00e9 le 16 mai 1812 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 1er avril 1895, est un po\u00e8te et auteur dramatique fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIl est clerc d'avou\u00e9 et de notaire, secr\u00e9taire du baron Fain au cabinet du roi Louis-Philippe, puis directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'administration des th\u00e9\u00e2tres au minist\u00e8re de la Maison de l'Empereur en 1863.", "Clemenceau, Georges": "Georges Clemenceau, n\u00e9 le 28 septembre 1841 \u00e0 Mouilleron-en-Pareds (Vend\u00e9e) et mort le 24 novembre 1929 \u00e0 Paris, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident du Conseil de 1906 \u00e0 1909 puis de 1917 \u00e0 1920.\nFils de m\u00e9decin et m\u00e9decin lui-m\u00eame, il est maire du 18e arrondissement de Paris puis pr\u00e9sident du conseil municipal de Paris au d\u00e9but de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.", "Figuier, Louis": "Guillaume Louis Figuier, n\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 1819 \u00e0 Montpellier et mort le 8 novembre 1894 \u00e0 Paris 9e, est un \u00e9crivain et vulgarisateur scientifique fran\u00e7ais.\nLouis Figuier est le vulgarisateur scientifique le plus prolifique du XIXe si\u00e8cle, c\u00e9l\u00e8bre par le nombre et la qualit\u00e9 des articles de revues et des ouvrages qu'il a publi\u00e9 de 1848 \u00e0 1894.", "Luco, Fran\u00e7ois": "", "H\u00e9ricault, Charles d'": "Charles Joseph de Ricault dit d'H\u00e9ricault, n\u00e9 le 18 d\u00e9cembre 1823 \u00e0 Boulogne-sur-Mer et mort le 2 novembre 1899 au ch\u00e2teau de Tingry, est un historien et romancier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nCharles d'H\u00e9ricault a collabor\u00e9 \u00e0 la Revue des Deux Mondes et au Correspondant ; en 1883, il fonda la Revue de la R\u00e9volution qu'il dirigea jusqu'en 1890.", "Luce": "", "Preziosi, Amadeo": "", "Moisset, Gabrielle": "", "Magnard, Francis": "Francis Magnard, n\u00e9 le 11 f\u00e9vrier 1837 \u00e0 Bruxelles et mort le 18 novembre 1894 \u00e0 Neuilly-sur-Seine, est un journaliste fran\u00e7ais.\n\n\n== D\u00e9buts ==\nEn 1859, il commence \u00e0 \u00e9crire pour Le Gaulois et La Causerie.", "Houssaye, Ars\u00e8ne": "Ars\u00e8ne Houssaye, pseudonyme d\u2019Ars\u00e8ne Housset, n\u00e9 le 28 mars 1814 \u00e0 Bruy\u00e8res-et-Montb\u00e9rault et mort le 26 f\u00e9vrier 1896 \u00e0 Paris, est un homme de lettres fran\u00e7ais. Il est \u00e9galement connu sous le pseudonyme d\u2019Alfred Mousse.", "Rampon, Joachim": "", "Cic\u00e9ri, Pierre-Luc-Charles": "Pierre-Luc-Charles Ciceri (francis\u00e9 en Cic\u00e9ri), n\u00e9 le 17 ao\u00fbt 1782 \u00e0 Saint-Cloud et mort le 22 ao\u00fbt 1868 \u00e0 Saint-Ch\u00e9ron, est un peintre et d\u00e9corateur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nPierre-Luc-Charles Ciceri est issu d\u2019une famille milanaise \u00e9tablie dans la mercerie, qui vint en France s\u2019installer \u00e0 Saint-Cloud o\u00f9 il est n\u00e9.", "Rub\u00e9, Auguste": "", "Ulbach, Louis": "Louis Ulbach, dit Ferragus, n\u00e9 le 7 mars 1822 \u00e0 Troyes et mort le 16 avril 1889 \u00e0 Paris \u00e0 la biblioth\u00e8que de l'Arsenal, est un journaliste, romancier et dramaturge fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nVenu \u00e0 Paris pour terminer ses \u00e9tudes au coll\u00e8ge Charlemagne, \u00e0 Paris, o\u00f9 il se mariera en 1846, il se lie avec Lamartine et se fait recevoir par Victor Hugo, qui l\u2019encourage \u00e0 publier un volume de vers, Gloriana, en 1844.", "Verne, Jules": "Jules Verne, n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1828 \u00e0 Nantes et mort le 24 mars 1905 \u00e0 Amiens, est un \u00e9crivain fran\u00e7ais dont l'\u0153uvre est, pour la plus grande partie, constitu\u00e9e de romans d'aventures \u00e9voquant les progr\u00e8s scientifiques du XIXe si\u00e8cle.\nBien qu'il ait d'abord \u00e9crit des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, Verne ne rencontre le succ\u00e8s qu'en 1863 lorsque para\u00eet, chez l'\u00e9diteur Pierre-Jules Hetzel (1814-1886), son premier roman, Cinq semaines en ballon.", "Vizentini, Jules": "Louis Albert Vizentini, n\u00e9 le 10 novembre 1841 \u00e0 Paris et mort le 20 octobre 1906 \u00e0 Paris, est un violoniste, compositeur, metteur en sc\u00e8ne, journaliste, \u00e9crivain et directeur de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle. Il est le fils d'Augustin Vizentini, directeur de th\u00e9\u00e2tre et metteur en sc\u00e8ne.", "Carmouche, Pierre-Fr\u00e9d\u00e9ric-Adolphe": "Pierre-Fran\u00e7ois-Adolphe Carmouche est un chansonnier, goguettier, po\u00e8te et dramaturge fran\u00e7ais, n\u00e9 le 9 avril 1797 (30 germinal an V) \u00e0 Lyon et mort le 9 d\u00e9cembre 1868 \u00e0 Paris (9e).\n\n\n== Biographie ==\nPassionn\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre d\u00e8s sa jeunesse, Pierre Carmouche a \u00e9crit en collaboration avec divers collaborateurs, Brazier, Dumersan, M\u00e9lesville, de Courcy, etc., plus de deux cent cinquante pi\u00e8ces, com\u00e9dies, vaudevilles et op\u00e9ras-comiques \u00e0 succ\u00e8s.", "Ratisbonne, Louis": "Louis Gustave Fortun\u00e9 Ratisbonne, n\u00e9 le 29 juillet 1827 \u00e0 Strasbourg et mort le 24 septembre 1900 \u00e0 Paris, est un homme de lettres fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nN\u00e9 \u00e0 Strasbourg, il est le fils du banquier Adolphe Ratisbonne et de Charlotte Oppenheim, le neveu des p\u00e8res Th\u00e9odore et Alphonse Ratisbonne, le fr\u00e8re de Flore Singer, et le beau-p\u00e8re du g\u00e9n\u00e9ral Louis Fran\u00e7ois Marcot.", "Chanteclair, Mathurin": "", "Luigini, Alexandre": "Alexandre Luigini, n\u00e9 le 9 mars 1850 \u00e0 Lyon et mort le 29 juillet 1906 \u00e0 Paris, est un compositeur, violoniste et chef d'orchestre fran\u00e7ais d'origine italienne, tr\u00e8s actif dans le domaine de l'op\u00e9ra.\nLe Ballet \u00e9gyptien (1875) est son \u0153uvre la plus connue.", "Laboulaye, \u00c9douard": "\u00c9douard Ren\u00e9 Lefebvre de Laboulaye, commun\u00e9ment appel\u00e9 \u00c9douard Laboulaye, n\u00e9 le 18 janvier 1811 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 25 mai 1883, est un juriste et un homme politique fran\u00e7ais. Il fut d\u00e9put\u00e9, puis s\u00e9nateur inamovible de la IIIe R\u00e9publique.", "Zola, \u00c9mile": "\u00c9mile Zola est un \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais, n\u00e9 le 2 avril 1840 \u00e0 Paris, o\u00f9 il est mort le 29 septembre 1902. Consid\u00e9r\u00e9 comme le chef de file du naturalisme, c'est l'un des romanciers fran\u00e7ais les plus populaires, les plus publi\u00e9s, traduits et comment\u00e9s au monde.", "Yvan, Melchior-Honor\u00e9": "Michel Tournier, n\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 1924 \u00e0 Paris et mort le 18 janvier 2016 \u00e0 Choisel, est un \u00e9crivain fran\u00e7ais.\nPhilosophe de formation et germaniste, Michel Tournier commence comme traducteur pour les \u00e9ditions Plon, puis participe \u00e0 des \u00e9missions culturelles \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "Galitzin, Georg": "", "Fraipont, Gustave": "Gustave Mathieu Joseph Fraipont, n\u00e9 \u00e0 Saint-Josse-ten-Noode le 9 mai 1849 et mort \u00e0 Paris 6e le 29 avril 1923, est un peintre, sculpteur, illustrateur et affichiste fran\u00e7ais d'origine belge.\n\n\n== Biographie ==\nGustave Fraipont est l'\u00e9l\u00e8ve de Henri Hendrickx et d'Henri de Hern.", "Martin, Henri": "Henri Jean Guillaume  Martin, dit Henri Martin, n\u00e9 \u00e0 Toulouse le 5 ao\u00fbt 1860 et mort \u00e0 Labastide-du-Vert le 12 novembre 1943, est un peintre post-impressionniste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nHenri Jean Guillaume Martin est n\u00e9 le 5 ao\u00fbt 1860 \u00e0 Toulouse, au 127 Grande-Rue Saint-Michel, d'Auguste Jean Fran\u00e7ois Martin, \u00e9b\u00e9niste, et de Marie Victoire Mass\u00e9, m\u00e9nag\u00e8re.", "Penco, Rosina": "", "Fabry, F\u00e9licie": "", "Claretie, Jules": "Ars\u00e8ne Arnaud Clar\u00e9tie, dit Jules Claretie ou Jules Clar\u00e9tie, n\u00e9 le 3 d\u00e9cembre 1840 \u00e0 Limoges et mort le 23 d\u00e9cembre 1913 \u00e0 Paris, est un romancier, dramaturge fran\u00e7ais, \u00e9galement critique dramatique, historien et chroniqueur de la vie parisienne. Au cours de sa longue carri\u00e8re, outre la signature Jules Claretie, il a recours \u00e0 plus d'une douzaine de pseudonymes afin de publier ses \u0153uvres litt\u00e9raires et ses articles dans la presse.", "Baudelaire, Charles": "Charles Baudelaire est un po\u00e8te fran\u00e7ais. N\u00e9 \u00e0 Paris le 9 avril 1821, il meurt dans la m\u00eame ville le 31 ao\u00fbt 1867.", "Jullien, Marie": "Christopher Jullien, n\u00e9 le 22 mars 1993 \u00e0 Lagny-sur-Marne, est un footballeur fran\u00e7ais qui \u00e9volue au poste de d\u00e9fenseur central au Celtic FC.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== En club ===\n\n\n==== Formation et r\u00e9v\u00e9lation \u00e0 l'AJ Auxerre ====\nChristopher Jullien commence le football \u00e0 l'US Lagny en cat\u00e9gorie d\u00e9butants. Apr\u00e8s s'\u00eatre essay\u00e9 au handball, il commence \u00e0 jouer au football \u00e0 onze ans \u00e0 l'US Torcy o\u00f9 il \u00e9volue notamment au c\u00f4t\u00e9 de Paul Pogba.", "Chaplin, Charles": "Charles Spencer Chaplin, dit Charlie Chaplin [\u02c8t\u0361\u0283\u0251\u02d0li \u02c8t\u0361\u0283\u00e6pl\u026an], n\u00e9 le 16 avril 1889 et mort le 25 d\u00e9cembre 1977 \u00e0 Corsier-sur-Vevey (Suisse), est un acteur, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et compositeur britannique qui devint une idole du cin\u00e9ma muet gr\u00e2ce \u00e0 son personnage de Charlot. Durant une carri\u00e8re longue de 65 ans, il joua dans plus de 80 films, et sa vie publique et priv\u00e9e a fait l'objet d'adulation comme de controverses.", "Miroir, Blanche": "Blanche, Emelie, Philippe dite Blanche Miroir, n\u00e9e le 17 f\u00e9vrier 1859 \u00e0 Troyes et morte le 6 juin 1938 est une actrice de th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7aise.\n\n\n== Biographie ==\nPr\u00e9tendue fille d'un musicien, musicienne elle-m\u00eame, Blanche Miroir d\u00e9bute en 1874 et fait des cr\u00e9ations aux Bouffes et \u00e0 la Renaissance, o\u00f9 elle double m\u00eame Jeanne Granier dans le Petit Duc.", "Vassoigne, \u00c9lie Jean de": "\u00c9lie, Jean de Vassoigne, n\u00e9 le 27 mai 1811 \u00e0 Rivi\u00e8re-Sal\u00e9e (Martinique) et mort le 3 octobre 1891 \u00e0 Paris, est un g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais.\nIl s'est illustr\u00e9 dans la Baltique en 1854 contre les Russes (Campagne de Bomarsund), puis commanda de 1854 \u00e0 1856 le corps d'occupation de la Gr\u00e8ce durant la guerre de Crim\u00e9e.", "L\u00e9vy, \u00c9mile": "Charles \u00c9mile L\u00e9vy Waldteufel, connu sous le nom d'\u00c9mile Waldteufel, est un compositeur fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Strasbourg le 9 d\u00e9cembre 1837 et mort le 12 f\u00e9vrier 1915 en son domicile dans le 9e arrondissement de Paris.\n\n\n== Biographie ==\nCharles \u00c9mile Waldteufel est issu d'une lign\u00e9e de musiciens dont le fondateur fut Moyse L\u00e9vy, musicien ambulant \u00e0 Bischheim (Alsace), qui se choisit le pseudonyme de Waldteufel qui deviendra le nom officiel de la famille en 1808.", "Ottin, Auguste Louis Marie": "Auguste Ottin, n\u00e9 le 11 novembre 1811 \u00e0 Paris, et mort le 8 d\u00e9cembre 1890 \u00e0 Neuilly-sur-Seine, est un sculpteur fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAuguste Louis Marie Ottin  est le fils d'Auguste Denis Victoire Ottin (n\u00e9 en 1787 \u00e0 Paris), tourneur sur cuivre et bronze, et le p\u00e8re de L\u00e9on-Auguste Ottin (n\u00e9 en 1836 \u00e0 Paris), artiste peintre et verrier.", "Legrenay, Victor": "Genevi\u00e8ve de Brabant est un op\u00e9ra bouffe en 2 actes et 7 tableaux de Jacques Offenbach, livret d'Adolphe Jaime fils et \u00c9tienne Tr\u00e9feu d'apr\u00e8s la l\u00e9gende de Genevi\u00e8ve de Brabant, cr\u00e9\u00e9 le 19 novembre 1859 au th\u00e9\u00e2tre des Bouffes-Parisiens.\nIl fut l'objet d'une nouvelle version en 3 actes et 9 tableaux, livret d'Hector Cr\u00e9mieux et d'\u00c9tienne Tr\u00e9feu, cr\u00e9\u00e9e le 26 d\u00e9cembre 1867 au th\u00e9\u00e2tre des Menus-Plaisirs avant de devenir un \u00ab op\u00e9ra-bouffon-f\u00e9erie \u00bb en 5 actes, livret d'Hector Cr\u00e9mieux et d'\u00c9tienne Tr\u00e9feu, cr\u00e9\u00e9 le 25 f\u00e9vrier 1875 au th\u00e9\u00e2tre de la Ga\u00eet\u00e9.", "Fournier, \u00c9douard": "\u00c9douard Fournier, n\u00e9 \u00e0 Orl\u00e9ans le 15 juin 1819 et mort \u00e0 Paris le 10 mai 1880, est un homme de lettres, auteur dramatique, historien, bibliographe et biblioth\u00e9caire fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nIssu d'une famille d'artistes serruriers, il fait ses \u00e9tudes au coll\u00e8ge d'Orl\u00e9ans pour se consacrer ensuite tout entier \u00e0 des travaux litt\u00e9raires.", "Jacquemart, Henri Alfred Marie": "Henri-Alfred Jacquemart, n\u00e9 \u00e0 Paris le 24 f\u00e9vrier 1824 et mort dans la m\u00eame ville le 4 janvier 1896, est un sculpteur fran\u00e7ais qui s'est illustr\u00e9 dans la sculpture animali\u00e8re.\n\n\n== Biographie ==\nHenri-Alfred Jacquemart, n\u00e9 \u00e0 Paris le 24 f\u00e9vrier 1824, est le fils d'un industriel.", "Perrot, Georges": "Georges Perrot, n\u00e9 \u00e0 Villeneuve-Saint-Georges le 12 novembre 1832 et mort le 30 juin 1914 \u00e0 Paris, est un arch\u00e9ologue et hell\u00e9niste fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\n\nEnseignant \u00e0 la Sorbonne \u00e0 partir de 1875, il dirige l\u2019\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de 1888 \u00e0 1902.", "\u00c9nault, Louis": "Louis \u00c9nault, n\u00e9 \u00e0 Isigny-sur-Mer en 1824 et mort \u00e0 Paris le 28 mars 1900, est un journaliste et romancier fran\u00e7ais.\n\n\n== Biographie ==\nAvocat de formation, apr\u00e8s des \u00e9tudes de droits \u00e0 Paris,  ses liens avec le parti l\u00e9gitimiste lui valent d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s les journ\u00e9es de juin 1848.", "Pelletan, Eug\u00e8ne": "Pierre Cl\u00e9ment Eug\u00e8ne Pelletan, n\u00e9 \u00e0 Saint-Palais-sur-Mer le 29 octobre 1813 et mort \u00e0 Paris le 13 d\u00e9cembre 1884, est un \u00e9crivain, journaliste et homme politique fran\u00e7ais. \n\n\n== Biographie ==\nPetit-fils de Jean Jarousseau, un pasteur du d\u00e9sert dont il a racont\u00e9 la vie dans un livre \u00e0 succ\u00e8s, fils d\u2019Achille Pelletan, maire de Royan sous le Premier Empire et la Restauration, il s\u2019installe en 1833 \u00e0 Paris o\u00f9 il se lance dans la carri\u00e8re des lettres.", "Sardou, Victorien": "Victorien Sardou, n\u00e9 le 5 septembre 1831 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 8 novembre 1908, est un auteur dramatique fran\u00e7ais, connu \u00e9galement pour ses eaux-fortes m\u00e9diumniques. Il \u00e9tait grand-croix de la L\u00e9gion d'honneur (d\u00e9cret du 13 janvier 1907).", "Ketten, Henri": "", "Derval, Suzanne": "Vertige est un film fran\u00e7ais muet r\u00e9alis\u00e9 par Andr\u00e9 Hugon, sorti en 1917.", "Parfait, No\u00ebl": "No\u00ebl Parfait est un \u00e9crivain et homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 28 novembre 1813 \u00e0 Chartres (Eure-et-Loir) et mort le 19 novembre 1896 \u00e0 Paris.\n\n\n== Biographie ==\n\nFils de Charles Etienne Parfait et de Marie Catherine Gautier, fabricants et marchands de bas \u00e0 l'enseigne \"Au Chat qui fume\" \u00e0 Chartres 20 rue de la Pie, No\u00ebl Parfait na\u00eet au domicile de ses parents, mis au monde par Louise Hetzel, sage-femme, m\u00e8re de l'\u00e9diteur Jules Hetzel.", "Ponsin, Z\u00e9lia": "Ad\u00e9la\u00efde-Z\u00e9lia Ponsin est une actrice fran\u00e7aise n\u00e9e le 12 mai 1843 \u00e0 Paris et morte le 8 septembre 1885 \u00e0 Paris (8e arrondissement).\n\n\n== Biographie ==\n\n\u00c9l\u00e8ve au Conservatoire de Paris dans la classe de Jean-Baptiste Provost, elle fait ses d\u00e9buts \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise le 24 ao\u00fbt 1860 dans L\u2019\u00c9cole des vieillards de Casimir Delavigne puis dans Le Jeu de l'amour et du hasard de Marivaux.", "Madaune, Jean Michel de": "", "Ouvri\u00e9, Justin": "", "Reclus, \u00c9lie": "\u00c9lie Reclus, de son vrai nom Jean-Pierre Michel Reclus, n\u00e9 \u00e0 Sainte-Foy-la-Grande (Gironde) le 16 juin 1827 et mort \u00e0 Ixelles dans la banlieue de Bruxelles le 11 f\u00e9vrier 1904, est un journaliste, \u00e9crivain, ethnologue et militant anarchiste fran\u00e7ais de la fin du XIXe si\u00e8cle. Porte-voix des ethnies minoritaires, il a beaucoup \u00e9crit en faveur de ce qu'on appelait alors les \u00ab peuples sauvages \u00bb.", "Dezoder, Mademoiselle": "Suzanne Jeandounenc dite Mademoiselle Dezoder est une chanteuse d'op\u00e9rette fran\u00e7aise du Palais-Royal.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n== R\u00e9pertoire ==\nSaison 1873-74, Clairette Angot dans La Fille de madame Angot, Th\u00e9\u00e2tre royal d'Anvers et aux Folies-Dramatiques en 1875\nSaison 1875-76,\nGabrielle dans Les cent vierges de Charles Lecocq\nBoulotte dans Barbe bleue de Jacques Offenbach\n1876, Galswinthe dans Chilp\u00e9ric de Herv\u00e9\n1877, Ren\u00e9e dans La Cr\u00e9ole de Jacques Offenbach\n1878\nNinette dans Le mari de la dame de ch\u0153urs, vaudeville en 2 actes, par Jean-Fran\u00e7ois Bayard et Gustave Duvert.", "Leroy, Louis": "Louis Leroy (1812-1885), n\u00e9 et mort \u00e0 Paris, est un journaliste, auteur dramatique, peintre de genre et graveur fran\u00e7ais, connu surtout pour avoir invent\u00e9 le terme impressionniste pour d\u00e9signer les peintres de ce mouvement.\n\n\n== Carri\u00e8re ==\nJournaliste et critique d'art, il collabore au Journal amusant, au Charivari et au Gaulois pendant trente ans.", "Volsy, Valentine": "", "Colonne, Edouard": "Judas Colonne dit \u00c9douard Colonne, n\u00e9 le 23 juillet 1838 \u00e0 Bordeaux et mort le 28 mars 1910 \u00e0 Paris, dans le 16e arrondissement, est un chef d'orchestre fran\u00e7ais. \nIl est le fondateur des Concerts Colonne en 1873.", "Strauss, Isaac": "Emmanuel Israel\n, devenu en 1808 Isaac Strauss, n\u00e9 \u00e0 Strasbourg le 2 juin 1806 et mort \u00e0 Paris le 9 ao\u00fbt 1888, est un violoniste, chef d'orchestre, compositeur et collectionneur fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle.\nIl est l'arri\u00e8re-grand-p\u00e8re de Claude L\u00e9vi-Strauss.", "Proust, Adrien": "Adrien Achille Proust, n\u00e9 le 18 mars 1834 \u00e0 Illiers (Eure-et-Loir) et mort le 26 novembre 1903 \u00e0 Paris, est un m\u00e9decin fran\u00e7ais, professeur \u00e0 la chaire d'hygi\u00e8ne \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Paris.\n\n\n== Biographie ==\n\n\n=== Famille ===\nAdrien Proust est le fils de Louis-Valentin Proust (1801-1855) et petit-fils de Ren\u00e9 Proust (1771-1829), tous deux \u00e9piciers \u00e0 Illiers.", "Mouchez, Ernest": "Ernest Am\u00e9d\u00e9e Barth\u00e9lemy Mouchez, n\u00e9 \u00e0 Madrid le 24 ao\u00fbt 1821 et mort \u00e0 Wissous le 25 juin 1892, est un astronome, hydrographe et contre-amiral fran\u00e7ais, membre de l'Acad\u00e9mie des sciences et directeur de l'Observatoire de Paris.\n\n\n== Biographie ==\nErnest Mouchez est devenu aspirant de marine en 1839, enseigne de vaisseau en 1843, lieutenant de vaisseau en 1848, capitaine de vaisseau en 1867 et contre-amiral le 29 juin 1878.", "Douls, Camille": "Camille Douls (n\u00e9 le 18 octobre 1864 \u00e0 S\u00e9v\u00e9rac-l'\u00c9glise, mort le 6 f\u00e9vrier 1889 \u00e0 Akabli) est un explorateur fran\u00e7ais du Sahara et de l'Afrique du Nord. Il a pu p\u00e9n\u00e9trer dans le Sahara occidental \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la r\u00e9gion \u00e9tait ferm\u00e9e aux \u00e9trangers, vivre parmi les populations Maures (nomades Ouled Delim) et rapporter de pr\u00e9cieuses informations sur leur mode de vie et leur environnement.", "Bartholdi, Auguste": "Fr\u00e9d\u00e9ric Auguste Bartholdi, n\u00e9 \u00e0 Colmar le 2 ao\u00fbt 1834 et mort \u00e0 Paris 6e le 4 octobre 1904, est un sculpteur et peintre fran\u00e7ais.\nIl est notamment l'auteur de la c\u00e9l\u00e8bre Statue de la Libert\u00e9 (dont le titre exact est La Libert\u00e9 \u00e9clairant le monde), offerte par la France aux \u00c9tats-Unis et \u00e9rig\u00e9e en 1886 sur Bedloe's Island, \u00e0 l'entr\u00e9e du port de New York ; il est aussi l'auteur du groupe Les Fleuves et les Sources allant \u00e0 l'Oc\u00e9an de la fontaine, situ\u00e9e place des Terreaux, \u00e0 Lyon, ainsi que du monumental Lion de Belfort, pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque de la ville lors du si\u00e8ge de 1870-1871, et \u00e9galement du Monument \u00e0 Vercing\u00e9torix \u00e0 Clermont-Ferrand.", "Thom\u00e9, Francis": "Fran\u00e7ois Luc Joseph Thom\u00e9, dit Francis Thom\u00e9, est un pianiste et compositeur n\u00e9 \u00e0 Port-Louis (\u00eele Maurice) le 18 octobre 1850 et mort \u00e0 Paris le 16 novembre 1909.\nAu Conservatoire de Paris, il suivit la classe de composition de Jules Duprato et d'Ambroise Thomas et obtint un second prix de piano, un second prix d'harmonie et un premier prix de fugue."}